\section{Cíle FYKOSu a základní fakta o FYKOSu}
\subsection{Význam slova FYKOS}
Fyzikální korespondenční seminář MFF UK se interně dělí na dvě části. 
První je nazývána FYKOS a~zabývá se akcemi
pro středoškoláky. Druhá používá zkratku Výfuk (ze slov Výpočty fyzikálních úkolů) 
a~zabývá se výhradně akcemi pro základní školy a~odpovídající ročníky víceletých 
gymnázií. Dále bude často zmiňován FYKOS jak jako celý seminář, tak i~jako pouze
část pro střední školy, ale z kontextu by mělo být zřejmé, o~jaký pojem se 
jedná\footnote{Toto pojmové schizma vzniklo z historických důvodů, kdy FYKOS 
začal pořádat seminář i~pro ZŠ a~současně s~tím se oddělily procesy příprav
úloh a jejich opravování. Bylo praktičtější oddělit komunikaci 
k~workflow nad úlohami pro ZŠ a~SŠ a~tak se tomu stalo prakticky 
okamžitě po vzniku Výfuku.}.

\subsection{Pořadatel}
FYKOS je pořádán Matematicko-fyzikální fakultou Univerzity Karlovy v Praze, která
jej financuje v~rámci systému svých propagačních aktivit. FYKOS organizačně spadá pod 
Oddělení pro vnější vztahy a propagaci, jehož vedoucí je PhDr. Alena Havlíčková.
Zaštítěn je Ústavem teoretické fyziky MFF~UK, z~nějž je tradičně vedoucí semináře,
kterým je v současnosti RNDr. Přemysl Kolorenč, Ph.D.

\subsection{Cíle FYKOSu}
Základní cíle FYKOSu formuluje jeho statut\footnote{V dnešní době 
je však již částečně zastaralý, protože nebyl po dlouhá léta aktualizován.}.

Hlavní cíle FYKOSu v bodech\footnote{Pořadí je od nejdůležitějšího cíle dle 
osobního mínění autora práce.}
\begin{itemize}
   \item Popularizovat fyziku a~přírodní vědy
   \item Zvyšovat kvalitu studentů MFF~UK
   \item Propagovat možnost studia na MFF~UK
   \item Vytváření sociálních vazeb účastníků a~organizátorů
\end{itemize}

Hlavním posláním FYKOSu je zvyšovat popularitu zejména fyziky, ale i~přírod\-ních věd obecně
mezi středoškolskými žáky a~žáky základních škol zejména
v~České a~Slovenské republice a~zvyšovat jejich motivaci k~řešení fyzikálních
příkladů. Má umožňovat nadaným a~talentovaným žákům další vzdělávání
a~rozvíjet jejich schopnosti v~řešení komplexních fyzikálních problémů. 

Důležitým cílem je i~zvyšování kvality nastupujících studentů na MFF UK právě 
jejich vzděláváním již v průběhu studia střední školy. V~součas\-nému systému 
rámcových vzdělávacích plánů, které nepožadují probrání zdaleka tak velkého množství 
látky jako dřívější osnovy, a~školních vzdělávacích plánů, které se mohou značně 
mezi jednotlivými školami výrazně lišit, se totiž stále častěji stává, že látka, kterou 
považují přednášející na MFF~UK za základní látku probíranou na SŠ, často není
probíraná ani na velké části gymnázií. Pokud jsou tedy žáci řešením semináře 
vystaveni složitějším středoškolským a~někdy i~vysokoškolským problémům, tak mají 
možnost svoje znalosti konfrontovat dříve a~případně si nějaké oblasti matematiky
a~fyziky sami dostudovat.

Společně se zvyšováním úrovně SŠ a~ZŠ žáků se zvyšuje i~úroveň VŠ organizátorů, kteří 
úlohy připravují a opravují, protože vytváří autorská řešení a~součas\-ně kriticky 
hodnotí práci řešitelů. Při organizaci FYKOSu pak i~získávají zkušenosti 
s~organizací akcí, které pak mohou uplatnit dále ve svém profesním životě.

Důležitým cílem je propagovat studium na MFF~UK, zvedat povědomí o~MFF UK 
a~UK ve své cílové skupině a~informovat o~akcích pořádaných MFF~UK, jako jsou dny 
otevřených dveří apod.

Dalším důležitým cílem je vytváření sociálních 
vazeb, a~to jak mezi řešiteli, tak i~mezi řešiteli a~organizátory a~potažmo
i~mezi organizátory navzájem. Tyto vazby pak mohou zvyšovat motivaci (či snižovat
demotivaci) při studiu na MFF~UK a~usnadnit orientaci novému studentovi na 
škole\footnote{Nový student, který byl řešitelem semináře a~zúčastnil se nějakého
soustředění ví, na koho se může obrátit s~dotazy o~studiu, na rozdíl od
\uv{běžného studenta}, který semináře neřešil a~za současného stavu často neví,
na koho se může obrátit. Jedinou akcí, kterou totiž noví studenti MFF~UK procházejí, je
Albeř, na které se zapíší do studia, dozví se v~průběhu pár dní spoustu věcí o~studiu,
ale často se moc neseznámí se svými spolužáky. Pak se již obvykle potkávají pouze na přednáškách 
a~cvičeních, na kterých není prostor pro seznamování. Projekt \uv{patronů},
který, jako zatím jediný, měl sloužit k tomu, aby systematicky vytvořil kontakty 
stávajících studentů s novými (probíhal tak, že stávající
studenti, kteří se chtěli do projektu zapojit, se, částečně náhodně, přidělili novým 
studentům, kteří se na ně měli obracet s dotazy apod.), v současné době, bohužel,
neběží.}
Seminář tak může pomoci, zejména introvertnějším povahám, najít si přátele a~to jak 
mezi spolužáky, tak i~mezi staršími i~mladšími ročníky.

\subsection{Organizace semináře}
\subsubsection{Organizátoři semináře}
Jako ostatní korespondenční semináře MFF~UK má i~FYKOS hlavního organizátora 
a~vedoucího semináře. Hlavní organizátor je student MFF~UK, který, dle statutu, organizačně
zabezpečuje rozesílání zadání a~řešení úloh, opravování úloh a~veškerou agendu 
s tím související a~organizuje také vedlejší aktivity korespondenčního semináře.
Vedoucí semináře je zaměstnanec MFF~UK jmenovaný děkanem na návrh proděkana
fyzikální sekce MFF~UK. Vedoucí semináře řídí a~kontroluje práci hlavního 
organizátora a~jeho týmu a~formálně se stará o~hospodaření semináře. 
Dalšími organizátory jsou téměř výhradně\footnote{Občas se do organizace zapojí 
jako dobrovolníci i~bývalí organizátoři semináře, kteří již dostudovali.} studenti 
vysokých škol, z~větší části z~MFF~UK. Jedná se většinou o~studenty
bakalářských a~magisterských studijních programů, ale na organizaci se podílí 
i~několik studentů doktorského studia. Celkový počet aktivních organizátorů 
je pohyblivý, ale dá se říci, že v~průběhu roku se na více jak jedné aktivitě
zapojuje zhruba 40~osob (FYKOS a~Výfuk dohromady), ale v~průběhu akcí jako 
FYKOSí Fyziklání či MFnáboj se jednorázově zapojují i~další organizátoři
(z~jiných seminářů, bývalí organizátoři FYKOSu či známí organizátorů FYKOSu).

\subsubsection{Účastníci semináře}
Počet účastníků FYKOSu v posledních několika letech stoupal společně 
se za\-vá\-dě\-ním dalších aktivit. Také se rozšířilo spektrum účastníků z~původně
téměř pouze středoškolských žáků i~na žáky základních škol. Pro vytvoření 
základního přehledu -- ve školních letech 
2010/11, 2011/12 a~2012/13 byly počty účastníků následující: FYKOS 60, 122 a~168
středoškoláků; Výfuk 36, 79 a 270 účastníků; FYKOSí Fyziklání 31, 48 a~76 
týmů\footnote{Týmy jsou maximálně pětičlenné. Většina týmů bývá naplněná.}. 
Podrobnější údaje najdete v~částech práce o~jednotlivých akcích.

Účastníky FYKOSu jsou většinou nadaní studenti se zájmem hlavně o~fyziku. 
Zejména při jednorázových akcích jako FYKOSí Fyziklání se však objevují
i~studenti, co mají zájem o~další přírodní vědy, nejčastěji matematiku,
a~seminář v~průběhu roku nemají zájem řešit, ale společně s~dalšími spolužáky
a~kamarády vytvoří tým na takovou akci.

V korespondenčních sériích FYKOSu přijímáme řešení v~češtině, slovenštině
a~angličtině, přičemž zadání zveřejňujeme v~češtině a~v~angličtině\footnote{ 
Vzorová řešení pak však bývají pouze v~češtině nebo slovenštině (podle jazyku 
autora).}. Účastnit
se tedy mohou žáci z~celého světa. Příležitostně se účastní i~účastníci
z~různých zemí mimo ČR a SR, např. Litvy, Srbska, Turecka atd., ale není 
to pravidlem, např. ve školním roce 2012/13 byli účastníci FYKOSu pouze 
z~Česka a Slovenska. Výfuk zveřejňuje zadání pouze v~češtině a~zatím měl
pouze účastníky z~ČR. FYKOSí Fyziklání probíhá v~Praze v~češtině a~zpravidla
se ho účastní kromě osob s~trvalým bydlištěm v~ČR i~obyvatelé Slovenska.
Fyziklání online probíhá online formou a~od druhého ročníku soutěže
je zadání i~v~angličtině. Účastnit se zde tedy také mohou žáci z~celého světa.
Fyziklání online má i~otevřenou kategorii, které se může zúčastnit 
kdokoliv\footnote{Tedy i~studenti vysokých škol i~lidé, kteří již nestudují,
např. i~vysokoškolští učitelé.}


\subsection{Používaná technika pro organizaci}
\subsubsection{Úvod k technice}
Pro organizaci velkého množství aktivit v co nejprofesionálnější formě je potřebné 
používat různé technické prostředky. Jak pro archivaci, evidenci již 
vykonaného, tak zejména
i komunikaci. Tato kapitola proto zmiňuje některé ze základních programů a služeb, 
které seminář používá, pro vytvoření lepší představy o organizaci semináře.

\subsubsection{Organizátorská wiki}
Organizátoři pro přípravu akcí používají organizátorskou wiki, interně \textit{fiki}.
Jedná se o prostředí, která funguje podobně jako Wikipedie, jenom s tím rozdílem,
že přístup na tuto wiki mají pouze organizátoři FYKOSu. 

Wiki běží na enginu 
DokuWiki - \url{http://dokuwiki.org}.
Umístěná je na internetové adrese \url{http://wiki.fykos.cz/start}. 

Je obecně rozdělená na část pro FYKOS, pro Výfuk a~pro MFnáboj s tím, že jednotliví
uživatelé mají přístup obvykle pouze do některých částí podle toho, co organizují.


\subsubsection{Organizátorská konference, emaily}
FYKOS i Výfuk mají oba po jedné centrální konferenci, tj. emailu společném 
pro všechny organizátory. Tyto konference slouží pro obecné informování organizátorů
a~to jak o nadcházejících akcích, jejich termínech, tak případně i pro zajímavé 
informace o nabídkách, které přímo nesouvisí se seminářem. 
Dále existují emaily pro jednotlivé akce semináře pro dotazy účastníků, 
úpravy registrace atd. (např. FYKOSí Fyziklání) a~osobní emaily jednotlivých
organizátorů, přes které mohou účastníci kontaktovat, koho jen chtějí, přímo.
 
Konference FYKOSu
je emailová adresa \url{fykos-l@kolej.mff.cuni.cz} spravovaná v rámci
serveru \url{http://www.kolej.mff.cuni.cz/}. Ostatní emailové adresy, včetně 
konference Výfuku, jsou spravované v rámci služby GoogleApps. 