\section[Historie Fyzikálního korespondenčního semináře]{Historie Fyzikálního korespondenčního \\semináře} 
Informace uvedené v~části 1.9.1 pocházejí 
z~osobního rozhovoru s~Leošem Dvořákem, který proběhl 
27.~8.~2013. Další informace pocházejí ze stránky 
FYKOSu (2014d) věnované historii
a~část 1.9.4 je do značné míry vytvořena z~osobních vzpomínek autora.

\subsection[Vznik a~počátky Fyzikálního korespondenčního semináře]{Vznik a~počátky Fyzikálního korespondenčního\\ semináře}
FYKOS vznikl ve školním roce 1986/87. Tehdy proběhl nultý ročník 
semináře\footnotei.{%
V~té době se nenazýval nultým ročníkem. Takto byl označen až později.} 
Vznikl jako fyzikální alternativa k~Matematickému korespondenčnímu semináři, 
který v~té době již několik let fungoval. Za vznikem fyzikálního
korespondenčního semináře stála skupina kolem 
Leoše Dvořáka\footnote{Tehdy byl vědeckým pracovníkem na Katedře teoretické 
fyziky, dnešním Ústavu teoretické fyziky MFF~UK. 
V~současné době je doc. RNDr. Leoš Dvořák, 
CSc. docentem na Katedře didaktiky 
fyziky MFF~UK.} a~Davida Vokrouhlického\footnotei.{Tehdy 
byl studentem Katedry astronomie (dnešní Astronomický ústav UK). Dnes je 
prof.~RNDr.~David Vokrouhlický, DrSc. zástupcem ředitele Astronomického ústavu UK.}
%Nápad založit Fyzikální korespondenční seminář vznikl na základě inspirace 
%Matematickým korespondenčním 
%seminářem, který v~té době již několik let 
%fungoval. 
Další motivací ke vzniku byl fakt,
že se v tehdejší době (80. léta 20. stol.) od každého očekávala jistá společenská 
angažovanost. Přičemž když už bylo 
potřebné či nutné se nějak angažovat, tak chtěli 
provádět nějakou užitečnou aktivitu.
V~té době z~velkých fyzikálních soutěží 
existovala pouze Fyzikální olympiáda (FO), což bylo další motivací,
proč rozběhnout novou soutěž, která by mohla být v něčem jiná.

Na rozdíl od FO chtěli oslovovat účastníky
přímo. Nechtěli postupovat zprostředkovaně přes učitele na školách.
 
V~nultém ročníku se semináře účastnilo zhruba sto středoškoláků. 
Zatím nebyla pořádána žádná soustředění ani přednášky FYKOSu, 
ale již v~té době probíhaly některé tábory organizované MFF~UK, takže 
účastníci semináře byli pozváni na tyto tábory.


\subsection{První ročníky semináře}
O~této aktivitě Leoše Dvořáka se o~rok později 
(1987) dozvěděla skupina studentů (Pavel 
Krtouš\footnotei,{Dnes je doc. RNDr. Pavel Krtouš, Ph.D. docentem v~Ústavu
teoretické fyziky MFF~UK.} 
Přemysl Dědic a~Tomáš Kopf\footnote{%
Dnes je doc. RNDr. Tomáš Kopf, Ph.D. 
vedoucím Oddělení geometrie a~matematické fyziky
Matematického ústavu Slezské univerzity v~Opavě.}), 
která převzala seminář do 
svých rukou. Tato skupina dala 
již FYKOSu, zejména jeho korespondenční části, 
do značné míry dnešní podobu. Například
již tehdy proběhlo 6~sérií a~v~rámci série 
byla jedna experimentální úloha a~jedna
tematická (dnes nazývaná seriálová; dnešní stav je popsán v částech
1.3.3 a 1.3.4).

Leoš Dvořák se stal vedoucím semináře, kterým byl až do 
roku 1995. Pavel Krtouš se stal tento rok hlavním 
organizátorem, kterým byl do roku 1990.

V~této době neprobíhalo ještě nic elektronicky. 
Zadání se sepisovalo na psacím stroji
se speciálně dodělanými matematickými znaky. Texty byly následně mno\-že\-ny 
v~reprografickém středisku MFF~UK. 

Finance byly v~této době získávány přes FV SSM 
(Fakultní výbor Socialistického svazu mládeže).

Z~prvních 6 ročníků, kdy se zadání psalo 
na stroji, se nedochovala databáze řešitelů,
pouze vytištěné jednotlivé výsledkové listiny. 
Archiv není nicméně zcela kompletní. Neexistují proto přesné údaje 
o~celkovém počtu řešitelů v~těchto letech, jsou pouze přibližné.


\subsection{Historicky důležité okamžiky semináře}

Mnoho důležitých kroků v~historii semináře bylo učiněno za hlavního organizátora
Miroslava Beláně (1995 - 1996). V~té době vznikalo propagační oddělení MFF~UK, které
zakládala Alena Havlíčková a pod nějž
FYKOS přešel. Mirek Beláň začal se sázením zadání a~řešení semináře do \TeX%
u, což se provádí dodnes (s~tím rozdílem, že v~dnešní době se využívá XeTeX).
Uspořádala se soutěž o~nejlepší návrh na logo Fyzikálního korespondenčního semináře,
ze kterého vzešlo současné logo. Objevil se také 
maskot FYKOSu (viz část 1.2.1). Mirek Beláň se 
rovněž podílel na sepsání kódu první verze 
databáze AESOP, která slouží Oddělení pro
vnější vztahy a~propagaci k~distribuci 
informací na střední školy, učitelům a~středoškolákům.

V~roce 1996 byl uspořádán Radkem Lopušníkem první Den s~experimentální fyzikou.

V~průběhu let se sázení brožurek neustále vylepšovalo. Hlavní organizátor
Jan Houštěk vytvořil makra, která pozdější TeXaři vylepšovali.

Za hlavního organizátora Jana Prachaře se roce 2006
podařilo realizovat vý\-jezd\-ní soustředění 
s~exkurzí do CERNu. Na jeho organizaci se podílel
Pavel Brom, hlavním koordinátorem byl Jiří Dolejší a~finance se podařilo 
za\-jis\-tit Aleně Havlíčkové. Rok poté
byla zorganizována poprvé akce, které měla název 
Týden s~aplikovanou fyzikou (viz část 1.5.2). Jejími hlavními
organizátory byli Pavel Brom a~Jan Prachař. Jednalo se vlastně o~snahu o~pokračování
akce do CERNu, která by ovšem byla levnější.

V~roce 2007 byl také zorganizován první ročník 
FYKOSího Fyziklání (viz část 1.6.1). 

Jedním z~důvodů, proč se začal organizovat Týden s aplikovanou fyzikou 
i~\mbox{FYKOSí} Fyziklání, bylo získat 
větší množství řešitelů sérií FYKOSu.


\subsection{Historie od 23. ročníku}
Autor této práce se stal organizátorem FYKOSu ve~23. ročníku a~od této doby
se na jeho organizaci aktivně podílel. 
Mezi lety 2010 a~2013 byl jeho hlavním organizátorem,
od té doby je zástupcem hlavního organizátora FYKOSu.
Pozici hlavní organizátora přebral od Aleše Podolníka a~předal Alešovi Flanderovi.

Ve školním roce 2010/11 z~iniciativy Aleše Podolníka 
vznikl v~rámci FYKOSu seminář pro základní
školy Výpočty fyzikálních úkolů (Výfuk; podrobněji viz část~1.8).

V~květnu 2012 se uskutečnil pilotní ročník 
soutěže Fyziklání online. Nápad k~jeho zorganizování
pochází od Jiřího Nárožného, 
který se však na zorganizování větší měrou nepodílel.
Hlavním organizátorem akce byl Aleš Flandera.

Michal Koutný se zasadil o~přechod z~plainTeXu 
na XeTeX, zavedení Gitu a~Astrid a~vytvoření
samostatné FYKOSí databáze, která v~současnosti slouží FYKOSu a~Výfuku.

Všechny tyto nové akce měly jako jeden 
z~hlavních cílů zvýšit počet řešitelů \mbox{FYKOSu}, který 
do roku 2012 klesal. % a~ještě jiné cíle to mělo?