\section{Soustředění}
\subsection{Úvod k~soustředěním}

Soustředění FYKOSu jsou zhruba týdenní a~probíhají dvakrát ročně. 
Ubytování bývá zařízeno v~objektu blízko přírody. Bývají využívána
různá nízkonákladová rekreační střediska či skautské objekty.
Na soustředění je zařízena pro účastníky plná penze, obvykle 
zprostředkovaná samotným objektem.

Soustředění organizuje obvykle 10 až 12 organizátorů a~účastní se jej 
20 až 32 účastníků. Základní informace k~soustředění a seznam proběhlých
soustředění s~fotkami je na stránkách FYKOSu (2014h). Účastníci 
platí za soustředění částečnou úhradu pobytových nákladů dle stránek
FYKOSu (2014i). V~současnosti mohou mít nejlepší účastníci soustředění zdarma, ale
i~ti horší řešitelé nebudou mít soustředění dražší než 900,- Kč.

\subsection{Obvyklý program soustředění}

Každé soustředění je v~něčem jiné, ale některé prvky mají všechna soustředění FYKOSu
společná. Ty jsou zde dále popsány v~jednotlivých bodech.

\subsubsection{Legenda}

Každé soustředění obsahuje nějakou legendu. Jedná se o~ústřední téma soustředění.
V~posledních dvou letech to byly například: parafráze na román 1984, adaptace filmu 
Vyměřený čas, hledání ztracené milenky/milence dle Tajemného hradu v~Karpatech či
souboje mafiánských rodin.

Legenda je využívaná k~silnějšímu dojmu ze soustředění a~k~provázávání jednotlivých
aktivit, které účastníci v~průběhu akce zažívají. Soustředění s~dobře vytvořenou legendou
a~dobře sestaveným programem může být pro účastníky intenzivním zážitkem, na který
nezapomenou a~současně může zvyšovat motivaci k~dalšími řešení FYKOSu a~k~dalšímu
studiu fyziky a~přírodních věd.

\subsubsection{Přednášky, odborný program}

Na běžném dni soustředění bývají dvě dopolední přednášky s~jedenapůlhodinovým 
rozsahem. Účastníci si mohou vybrat obvykle ze dvou až čtyř variant.
Snaha při sestavování programu přednášek na soustředění je, aby byla jedna spíše
jednoduchá, kterou pochopí i~mladší ročníky, jedna středně jednoduchá a~jedna na vyšší 
úrovni pro ty, kteří jsou již nad středoškolskou úrovní.

První den bývají na výběr obvykle v~prvním bloku pouze derivace a~v~druhém integrály, 
protože je diferenciální a~integrální počet potřebný ve vyšší fyzice. 
Přednášek je více paralelně, aby se i~ti, kteří nikdy neslyšeli o~derivacích, něco 
naučili a~získávali postupně alespoň přibližnou představu, jak se diferenciální počet
uplatňuje ve fyzice. 

Na některých soustředěních se zařazuje i~počítání kolem večeře. Buď se jedná 
o~početní cvičení s~organizátorem na látku probranou na přednášce, nebo se
jedná o~soutěžní počítání.

Zařazují se také mimořádné přednášky. Průměrně jednou za dvě soustředění přijede 
\textit{návštěva} -- odborník, který vyučuje na MFF UK a~který seznámí účastníky 
s~nějakou oblastí fyziky. Kromě toho připravují organizátoři další přednášky pro
společné všechny účastníky.
Na posledním soustředění se jednalo například o~přednášku o~šifrovacích hrách.

\subsubsection{Experimenty}

Jeden den soustředění je věnován přípravě experimentům -- přípravě na experimentální úlohu, 
jejímu následnému 
na\-mě\-ře\-ní a~zpracování a~v~závěru dne je účastníci prezentují v~rámci účastnické konference.

Schéma dne není zcela ustálené. Po každém soustředění probíhají diskuze o~tom, jestli
byly časy na jednotlivé části experimentálního dne správně rozdělené a~jestli schéma
opět nezměnit.

Na posledním soustředění, jaro 2014, 
si každý organizátor připravil pa\-de\-sá\-ti\-mi\-nu\-to\-vou přednášku na svůj experiment.
Přednášky byly ve dvou blocích po sobě, kdy jich bylo paralelně 5~a~6. Každý
účastník navštívil dvě přednášky, jednu na téma, které si vybral a~měl později 
měřit a~zpracovávat, a~v~druhém bloku, ve kterém nebyla přednáška s~jeho experimentem,
si mohl vybrat téma, které ho nejvíce 
zajímalo. Po těchto dvou blocích byla další hodinová přednáška na zpracování
fyzikálního měření.

Po obědě pak začalo samotné měření. V~průběhu měření skupinku, obvykle tří, 
středoškoláků vede jeden organizátor, který jim pomáhá jak se samotným měřením,
tak i~se zpracováním.

V~průběhu účastnické konference má tým odprezentovat výsledky svojí práce, seznámit
ostatní s~metodikou měření a~jejich výsledky, a~to ve velice krátkém časovém intervalu
kratším než 10 minut. Následují otázky od publika. Na závěr ohodnotí experimenty
porota tvořená organizátory.

\subsubsection{Zážitkový program, hry}

Velká část odpoledního, večerního a~některé dny i~nočního programu je tvořena
různými hrami, které ovšem v~sobě mají i~prvky neformálního vzdělávání.
Ve většině her se účastníci učí spolupráci v~týmu, vylepšují si svoje sociální 
kompetence.

Nejčastějšími dvěma nočními hrami, které se na soustředění vyskytují, jsou
\textit{labyrint} a~\textit{šifrovačka}. Obě dvě noční hry si žádají velkou výdrž od účastníků,
pokud je mají projít celé. Labyrint funguje tak, že na počátku dostanou účastníci
nějaký výchozí bod, kam dojdou. Tam najdou otázku s~několika možnými odpovědmi. 
Podle toho, jakou odpověď si vyberou, tak jsou posláni na další stanoviště. 
Posloupností správných odpovědí se mohou dostat do cíle. 
%Pokud ovšem odpovídají špatně,
%tak si mohou cestu výrazně prodloužit, případně mohou dojít do \textit{falešného cíle}
%či \textit{stoky} -- tj. místa, kde najdou pouze cedulku, že by to měli zkusit znovu.
Naproti tomu šifrovačka je obvykle lineární hrou. Na počátku dostane tým šifru, kterou
když rozluští, získá místo další šifry. Posloupností vyřešených šifer se pak může dostat do cíle.

Tradiční hrou, která je prakticky na každém soustředění a~která je 
vlastně současně odborným programem, je Náboj. Jedná se o~obdobu FYKOSího Fyziklání
či Matematické soutěže Náboj, ale v~měřítku připraveném pro soustředění. Účastníci
se rozdělí na týmy, na začátek dostanou několik příkladů k~řešení. Když nějaký příklad vyřeší,
dostanou body a~další příklad k~řešení. Kdo za stanovený časový interval vyřeší úlohy za nejvíce 
bodů, vyhrává. Po soutěži si mohou účastníci prohlédnout výsledky úloh, které nevyřešili
a~zeptat se organizátorů, kteří Náboj připravili na postup. Někdy bývá po Náboji
i~přednáška s~řešením některých příkladů.

\subsubsection{Výlet}

Na každém soustředění je jeden celodenní výlet, který mívá často za hlavní cíl exkurzi 
do nějaké elektrárny v~blízkosti objektu soustředění. Výlet je pro účastníky 
změnou v~denní rutině soustředění. Bývá zařazen zhruba uprostřed soustředění, 
aby si na delší chvíli odpočinuli od odborného programu a~měli více fyzické 
činnosti, aby se pak opět mohli soustředit na mentální činnosti.

\subsubsection{Závěr soustředění}

Každé soustředění má slavnostní zakončení legendy. Dříve z~v~rámci něj na podzimním 
soustředění vyhodnocovaly výsledky předchozího ročníku a~předávaly ceny. V~současnosti
se pouze vyhlásí část výsledků a~pogratuluje nejlepším pří\-tom\-ným na soustředění\footnotei.{
Od slavnostního předávání
cen se ustoupilo z~více důvodů -- obvykle nepřijeli na soustředění všichni, co se
umístili na předních pozicích, takže bylo méně spravedlivé rozdělování cen, dále jsou
ceny jsou další objemnou položkou, kterou by bylo potřeba přivézt na soustředění a~v~neposlední
řadě pokud se organizačně podaří provést dostatečně rychle výběr a~zabalení cen, pak
mohou přijít účastníkům ceny i~několik měsíců před soustředěním.} 
Jsou vyhodnocené rozcviček a~případně další celosoustředkové hry. Na některých
soustředěních účastníci získávají nějaké druhy bodů, což se právě tímto vyhodnotí.
V~rámci závěru soustředění obvykle dostávají účastníci tričko semináře.
%Po závěru následuje obvykle závěrečná \textit{hostina}\footnote{Nepříliš velký stůl
%s ovocem, džusy, sladkostmi a~slanými pochutinami.} v~jejímž průběhu mají zaznamenat svoje
%náměty, připomínky a~reakce písemnou formou na papíry k~jednotlivým aktivitám
%a~přednáškám.
Finální aktivitou soustředění je získání zpětné vazby. Obvykle se v~průběhu večera
nechá prostor účastníkům vyjádřit se písemně k~jednotlivým hrám, přednáškám a~dalším
aktivitám. 


\subsection{Příprava soustředění z~hlediska organizátorů}
\subsubsection{Počátky organizace}

S~dostatečným předstihem před soustředěním se určí 
termín soustředění a~zamluví vhodný objekt.
Také se zjistí, kteří organizátoři mají zájem organizovat soustředění. 
Vytvoří se \textit{A-tým} v~čele s~\textit{Kápem}.
Jedná se o~skupinu organizátorů, která má za úkol připravit legendu soustředění a~jeho
harmonogram. Obvykle se současně s~tím vytvoří \textit{B-tým}, který je tvořen organizátory,
kteří se také podílí na organizaci soustředění, ale s~legendou se seznamují až ve fázi,
kdy byla připravená A-týmem.

\subsubsection{Kápo}

Kápo má na starosti organizaci přípravy legendy. Domlouvá termíny schůzek A-týmu, jehož je součástí.
A-tým se sejde zhruba pětkrát, pokud se připravuje soustředění v~průběhu semestru, v~případě 
že se soustředění připravuje přes velké prázdniny, pak se sejde alespoň jednou a~většina 
organizačních domluv probíhá přes internet. 

Má na starosti rozdělení úkolů mezi organizátory a~to jak A-tým, tak B-tým. Obvykle 
domlouvá převzetí objektu soustředění. V~případě potřeby rozhoduje o~účasti či neúčasti 
řešitelů, kteří nemohou přijet na celé soustředění. Kápo se buď sám stará o~pozvání
účastníků a~jejich přihlašování, případně určí nějakého jiného organizátora
soustředění, který si to vezme na starosti.

\subsubsection{A-tým}

A-tým se obvykle skládá ze čtyř až pěti organizátorů.
V~rámci prvních schůzek A-týmu dojde k~vybrání legendy a~vytvoření rámcového harmonogramu soustředění.
V~průběhu dalších týdnů a~schůzek se specifikuje, promýšlí se pravidla her, 
zasazení programu do legendy a~další detaily.

A-tým připraví většinu programu soustředění před organizátorským výjezdem, který se obvykle
organizuje o~víkendu dva týdny před soustředěním. 

\subsubsection{B-tým}

V~B-týmu soustředění je obvykle 8 organizátorů. Některé hry
a~další části programu připravují i~organizátoři B-týmu -- obvykle má
ovšem jeden člen B-týmu na starosti pouze jednu aktivitu.
Na organizátorském výjezdu A-tým seznámí B-tým s~legendou
a~podrobným programem, aby se všichni dobře orientovali v~cílech jednotlivých
her v~cílech celého soustředění. Na výjezdu se 
také malují plakáty pro vytvoření hlubší legendové atmosféry na objektu, případně se 
i~domlouvají a~připravují kostýmy.

Všichni organizátoři v~průběhu soustředění přednáší alespoň dvě přednášky, které si připravují
před soustředěním. Sami si mohou vybrat, co budou přednášet, musí dodat anotace, 
z~nichž pak jeden organizátor vytvoří program přednášek na celé soustředění.

Každý organizátor si připraví jeden experiment na experimentální den.

V~průběhu soustředění se všichni organizátoři podílí aktivně na realizaci programu.

\subsubsection{Po soustředění}

Po soustředění proběhne závěrečná schůzka, na které se vyhodnotí
získaná zpětná vazba od účastníků a~to, jakým způsobem soustředění proběhlo 
z~hlediska organizátorů. Zaznamenají se připomínky, co příště udělat jinak, co nerealizovat vůbec,
co vylepšit a~co provést přesně tak, jako o~právě proběhlém soustředění.

Někteří účastníci zůstávají v~kontaktu mezi sebou i s~organizátory i po proběhnutí soustředění.