\section{Úvod}
FYKOS je jednou z relativně velkého množství aktivit, které pro zájemce 
o~přírod\-ní vědy pořádá jak MFF~UK, tak i další vysoké školy a~instituce v~rámci 
České republiky. Většina těchto aktivit probíhá víceméně nezávisle na sobě 
a~ani neexistuje žádný 
kompletní přehled všech možností možností pro nadané. V~současné době sice 
probíhá vývoj portálu \url{talentovani.cz} v rámci projektu Perun\footnote{Projekt 
\textit{Péče, rozvoj, uplatnění nedání}  běžel pod NIDM, které bylo ovšem k 31. 12. 2013 zrušeno
a MĚLO BY TO PŘEJÍT (UPRAVIT AŽ JAK TO DEFINITIVNĚ DOPADNE A BUDE TO TAK A NEBUDE 
SE NA TO JEN ČEKAT) do 31. 6. 2014 pod NÚV a~jeho pokračování není známé (TODO - UPRAVIT PODLE SITUACE V DOBĚ ODEVZDÁNÍ)}, ale stále nepokrývá všechny existující aktivity.
Dalším sdružujícím prvkem pro větší počet soutěží je dotační program MŠMT
\textit{Podpora soutěží a přehlídek v zájmovém vzdělávání}, do kterého je přihlášena
velká část soutěží a na jehož základě se posléze vytváří seznam soutěží do věstníku
MŠMT.
%%% TODO - zkontrolovat nakonec

Následující seznam soutěží a dalších aktivit si nebere za cíl jakoukoliv úplnost, 
ale pouze poznamenat nějaká zajímavá fakta o těchto aktivitách, které jsou FYKOSu
podobné způsobem organizaci či předmětem, fyzikou, a tedy i cílovou skupinou.
Každá z těchto aktivit pak může být FYKOSu inspirací k tomu, jak může organizace 
fungovat v nějakých aspektech lépe (nebo i hůře) či zcela jinak a jsou tak jednou
z možností inspirace pro úpravy a vylepšení ve FYKOSu.

