\section{Výpočty fyzikálních úkolů -- Výfuk} 

Informace uvedené v~této podkapitole čerpají z~webových stránek FYKOSu (2014d) 
a~webových stránek Výfuku (2014c). Většina textu ovšem plyne z~osobních
vzpo\-mí\-nek autora této práce a~jeho rozhovorů s~organizátory Výpočtů
fyzikálních úkolů.

\subsection{Vznik Výfuku}

Korespondenční seminář Výfuk = Výpočty fyzikálních úkolů, 
neboli Fyzikální korespondenční 
seminář pro základní školy, vznikl 
v~rámci FYKOSu ve školním roce 2010/2011. Primární motivací pro vznik 
semináře bylo zvýšení počtu řešitelů FYKOSu, který do té doby klesal. 
Cílem bylo zaujmout už mladší žáky než středoškoláky, kteří
často již získali k~fyzice, matematice a~k~přírodním 
vědám odpor. Cílem bylo také zkusit je 
motivovat k~mimoškolnímu vzdělávání, kde by začali s~jednodušší verzí FYKOSu,
již by zvládli řešit už na základní škole a~posléze pokračovali v~rámci 
FYKOSu pro středoškoláky.

Sekundární motivací byla určitá výchova organizátorů 
FYKOSu. Idea byla následující --
pokud si již na střední škole zkusí účastníci FYKOSu organizaci semináře, 
budou posléze lepšími organizátory FYKOSu, až budou na vysoké škole. 
%Současně někdo, kdo již něco organizuje, může být lépe spolupracující účastník, 
%protože může mít větší pochopení pro problémy, které musí organizátoři řešit.


\subsection{Historie Výfuku v~rámci FYKOSu}

U~vzniku semináře stál Aleš Podolník, který jakožto 
tehdejší hlavní organizátor FYKOSu, sestavil 
nový tým kolem semináře. Nicméně nastaly organizační komplikace,
dlouho se nechtělo nikomu věnovat energii novému semináři, takže
po první sérii pilotního ročníku, který se 
dnes označuje jako nultý (školní rok 2010/11), nastala zhruba 
půlroční přestávka. Poté se do organizace vložil
Marek Nečada, kterému se podařilo s~ostatními členy týmu vytvořit druhou sérii. 
Ta~proběhla ke konci školního roku. První sérii řešilo 24 a~druhou 15~řešitelů.

Přes hlavní prázdniny inicioval Marek Nečada rozeslání 
hromadné korespondence s~in\-for\-ma\-ce\-mi 
o~FYKOSu, Výfuku a~M\&M řešitelům Fyzikální a~Matematické olympiády. Díky tomu
další rok (1. ročník, školní rok 2012/13) významně vzrostl počet řešitelů Výfuku 
hned v~první sérii, a~to na 74.

Již od počátku byly týmy organizátorů FYKOSu a~Výfuku z~větší části oddělené 
a~pouze malé procento organizátorů sledovalo aktivity obou seminářů, protože 
oba měly velký počet aktivit. Obvykle si organizátoři vybrali pouze jeden seminář,
kterému se věnovali více\footnotei.{Nicméně dodnes existuje několik organizátorů,
kteří organizují oba dva semináře. Obvykle se jedná o~ty, kteří se rozhodli
organizovat Výfuk, když byli řešiteli FYKOSu, a~posléze se chtěli zapojit 
i~do organizace FYKOSu.}

Další rok pokračoval Marek Nečada již jako vedoucí organizátor Výfuku v~organizaci
a~synchronizoval termíny sérií FYKOSu a~Výfuku. Tak~proběhl první 
plnohodnotný ročník, který měl 6 sérií. 

Ke sklonku roku 2011 se rozhodla skupina nadšenců na Slovensku zorganizovat novou
týmovou soutěž z~matematiky a~fyziky pro základoškoláky, která se měla jmenovat 
MFnáboj. Měla fungovat 
podobně jako občerstvení McDonalds, tzn. 
franšízovým systémem. Centrální organizační tým
připravil většinu pravidel a~úlohy, určil termín, a~pak se mohly zapojit jednotlivé
školy do organizace akce. V~České republice se do organizace zapojil Výfuk.
Termín akce byl nakonec určen na 13.~1.~2012 a~úspěšně proběhla
v~10 slovenských městech a~v~Praze 
v~prostorách Gymnázia Christiana Dopplera. Organizaci české
části soutěže vedl autor této práce. 
V~Praze se zúčasnilo 25 čtyřčlenných týmů, v~rámci 
celého Slovenska 124. Zadání bylo pro české účastníky 
lokalizované\footnote{Přeložené a~dále drobně upravené
podle zvyklostí semináře.}, aby nemohly nastat problémy
s~pochopením některých slovenských slov.

Po prvním ročníku proběhl první
tábor Výfuku (v~termínu 29.~6. -- 8.~7. 2012), na kterém bylo 16~účastníků 
a~který byl částečně podpořen z~programu
thinkBig nadace O$_2$ díky žádosti, kterou sepsal Marek Nečada. Tábory Výfuku jsou programově
příbuzné soustředěním FYKOSu.

Mezi prvním a~druhým ročníkem se zopakovala 
hromadná korespondence, opět z~iniciativy
zejména Marka Nečady, které vedla k~vzestupu 
počtu řešitelů Výfuku. V~druhém ročníku i~díky této akci
řešilo Výfuk 270 účastníků.

Na konci roku, v~termínu 7. -- 9. 12. 2012, 
bylo uspořádáno první víkendové setkání 
řešitelů Výfuku v~Praze. Od té doby se 
organizují setkání řešitelů dvakrát ročně. 
Jedná se o~jistou zkrácenou formu 
soustředění, kde se setkají řešitelé, navštíví nějaké
fyzikálně zajímavé místo a~v~rámci akce proběhnou také fyzikální přednášky.

V~průběhu druhého ročníku semináře převzal organizaci semináře Patrik Švan\-ča\-ra.
Po druhém ročníku Výfuku proběhl druhý ročník 
táboru Výfuku v~termínu 22.~7. -- 3.~8.~2013, % k čemu jsou ty přesné datumy? 
kterého se zúčasnilo 19 základoškoláků.

Druhý ročník soutěže MFnáboj proběhl 
až 15.~11.~2013 vzhledem k~různým organizačním
problémům, a~to zejména na slovenské straně. 
Opět byl hlavním koordinátorem za českou stranu autor této práce
s~tím, že bylo rozhodnuto zvolit v~ČR stejný systém, 
který fungoval na Slovensku, tj. byla
nabídnuta možnost zapojit se školám v~ČR. Nakonec 
se kromě Gymnázia Christiana Dopplera,
na kterém organizaci vedl centrální tým, 
zapojilo dalších 6~vysokých a~středních škol v~ČR\footnotei.{%
Gymnázium Mikuláše Koperníka v~Bílovci, 
Fakulta strojního inženýrství Vysokého učení technického v~Brně, 
Gymnázium Jírovcova v~Českých Budějovicích, 
Přírodovědecká fakulta Univerzity Hradec Králové,
První české gymnázium v~Karlových Varech 
a~Gymnázium Olgy Havlové v~Ostravě} 
Organizačním místům, jež to potřebovala, byla poskytnuta
částečná finanční pomoc k~uhrazení nákladů 
s~tiskem a~drobnými odměnami, aby mohla být soutěž v~ČR
pro účastníky zdarma, a~to na rozdíl od Slovenska, 
kde se vybíral poplatek povětšinou 2~až 3~EUR za tým.
Na Slovensku se zapojilo opět 10~škol v~různých městech
po celém Slovensku. Celkově 
se soutěže zúčastnilo $1\,083\,$žáků ve 272 týmech 
a~na její organizaci se podílelo mnoho středoškolských a~vysokoškolských
organizátorů a~několik učitelů. Na Slovensku se již tento ročník nazýval Náboj 
Junior, v~rámci ČR se používal stále název MFnáboj.


\subsection{Současný stav}

Výfuk se oddělil z~vlastní iniciativy k~1. 1. 2014. Není již zaštítěn Ústavem teoretické 
fyziky MFF~UK, nýbrž Katedrou didaktiky fyziky MFF~UK. Jeho hlavním organizátorem
je nadále Patrik Švančara. Vedoucím semináře Výfuk 
je vedoucí KDF -- doc. RNDr. Zdeněk Drozd, Ph.D.
Značná část organizátorů semináře je tvořena
i~středoškolskými žáky, kteří dříve Výfuk 
řešili, případně jsou řešiteli FYKOSu.

V~současné době probíhá oddělování obou seminářů. Již proběhlo finanční a~prostorové % tohle je zase odstavec, který asi jako laik nepotřebuju číst
oddělení a~nyní se řeší technické detaily, aby Výfuk byl samostatný
i~co se týká technických záležitostí jako jsou 
webové stránky. Ty již byly spuštěny na
vlastním serveru (Výfuk, 2014b); některé funkční části
jsou v provozu zatím stále pouze na starším webu (Výfuk, 2014a).

V~průběhu 3.~ročníku řešilo alespoň jednu 
z~prvních pěti sérií Výfuku 155~účastníků.

Náboj Junior jako pokračování soutěže MFnáboj, 
která byla v~ČR organizována pod hlavičkou Výfuku,
byl také z~FYKOSu převeden pod Výfuk. Současně se tato soutěž částečně
spojuje s~Fyzikálním Nábojem ze Slovenska a~Matematickou soutěží Náboj. 
Spojování spočívá zejména ve využívání 
stejného jména a~stejného designu na stránkách,
aby soutěže mohly snáz vystupovat před sponzory jako podobné aktivity.
V~rámci tohoto spojení již má soutěž nové internetové stránky\footnote{%
\url{http://junior.naboj.org/}} a~určený termín konání dalšího ročníku na 28.~11.~2014.