\section{Úvod}
Tato úvodní kapitola shrnuje, co pojem \textit{Fyzikální korespondenční seminář} 
zahrnuje, jakou strukturu tento seminář má a~komu je určen, dále jaké
aktivity pod něj spadají. Část z ní je věnována jeho historii.

Myšlenka uspořádat soutěž pro středoškoláky s~fyzikální tématikou se 
zrodila na Matematicko-fyzikální fakultě Univerzity Karlovy v~Praze (dále MFF~UK)
již v~roce 1986. S~tímto záměrem byl založen Fyzikální korespondenční 
seminář MFF~UK, užívající zkratku \mbox{FYKOS}.
První ročník soutěže tak proběhl před více než 27~lety, ve školním roce 1986/87. 
Seminář se po celou dobu své existence zaměřuje primárně na středoškoláky%
\footnotei.{V průběhu 24.~ročníku FYKOSu (šk. rok 2010/11) vznikla část
semináře věnující se žákům základních škol - seminář Výpočty fyzikálních
úkolů, Výfuk, který se k~1.~1.~2014 od FYKOSu odštěpil a~nyní je samostatný. 
Některé základní informace o~Výfuku jsou uvedeny v~podkapitole 1.8.}

Přestože v~průběhu let seminář prošel mnoha změnami, základní 
myšlenka fyzikálně zaměřené korespondenční soutěže
a~část pravidel však pře\-tr\-vá\-vá.
Hlavní činností každého ročníku korespondenčního semináře je zadávání 
a~vyhodnocování fyzikálních úloh, které jsou v~průběhu školního roku 
rozděleny do šesti sérií. Každá série obsahuje příklady 
s~fyzikálním pozadím, jejichž úroveň obtížnosti
je nastavena na nadané středoškoláky%
\footnotei.{%
Seminář se sice věnuje primárně středoškolákům, ale mohou se ho účastnit 
v~případě zájmu i~nadaní žáci základních škol (dále základoškoláci). 
Jejich počet je však relativně nízký.%
}
Ti se pokusí úlohy dané série co nejlépe vyřešit (obvykle se jedná o~úlohy 
s~nejednoznačným, netriviálním řešením), řešení sepsat a~odeslat 
k~opravení zpět organizátorům semináře.
Opravená řešení, tj. řešení obodovaná a~s~okomentovanými chybami, posléze 
organizátoři zašlou účastníkům zpět domů spolu se zadáním nové série a~výsledkovou 
listinou s~aktuálním pořadím řešitelů. 
Na základě získaných bodů jsou nejlepší řešitelé semináře průběžně odměňováni.
Největší odměnou pro účastníky za řešení semináře je pozvání na 
soustředění FYKOSu.

Dalšími, sice původně vedlejšími, ale v~dnešní době neméně důležitými 
a~organizačně také značně časově náročnými
aktivitami, které \mbox{FYKOS} pořádá, jsou jednorázové soutěže 
\textit{FYKOSí Fyziklání} a~\textit{Fyziklání online}
a~dále exkurze v~rámci \textit{Dnů s~experimentální fyzikou} 
a~\textit{Týdne s~aplikovanou fyzikou}. Organizovány jsou
též \textit{Přednášky pro středoškoláky}.

%Všechny výše zmíněné skutečnosti jsou podrobněji rozebrány v~dalším textu, a~to jak historie
%semináře, tak jeho jednotlivé činnosti.

