\section{Vylepšení webových stránek FYKOSu}

Webové stránky FYKOSu jsou jedním z~nejdůležitějších kanálů komunikace
směrem od organizátorů k~účastníkům. Proto byly alespoň dvě 
otázky ve výše diskutovaném dotazníkovém šetření věnovány
právě internetovým stránkám. Níže jsou uvedeny některé náměty k~vylepšení stránek,
které vzešly jak z~dotazníku, tak z rozhovorů s~organizátory.

\subsection{Design a funkčnost}

\subsubsection{Vzhled}
Vzhled stránek byl větší částí účastníků hodnocen kladně. Jeden z účastníků
se dokonce rozhodl pro FYKOS, když váhal mezi řešením semináři M\&M a FYKOSu, 
z toho důvodu, že mu přišly stránky výrazně profesionálněji zpracované.
Také se ale objevilo několik názorů, že stránky jsou již zastaralé
a~nemoderní.

\subsubsection{Funkčnost}

Aktuální verze webu dle historie FYKOSu (2014d) pochází z~roku 2007.
V~té době byly stránky napsány pokrokově a vypadaly velice moderně.
V~dnešní době však začínají nastávat problémy zejména se změnou
způsobu užívání internetu a přístupu ke stránkám, kdy stále více 
osob se sledování webu využívá svůj chytrý mobilní telefon. 
Na to však stránky nejsou z~hlediska ovládání dobře připravené
a u~některých typů mobilních telefonů nastávají komplikace (např.
není možné se dostat do nabídek menu).

\subsubsection{Barevnost}

Některé připomínky pak směřovaly na barevnost stránek, která se zdála
laděná až příliš \uv{chladná} či \uv{zašedlá}.

\subsubsection{Rychlé odkazy}
Několik účastníků poznamenalo, že některé často navštěvované odkazy
by nemusely být \uv{schované} jenom v nižší úrovni nabídek menu, ale 
mohly by na ně vést přímé odkazy z úvodní stránky. Jedná se zejména
o~stránku s~aktuálním zadáním, pořadím řešitelů a~aktuálními vzorovými řešeními.
V jednom případě bylo zmíněno, že přednášky FYKOSu na webu nejsou dostatečně viditelné.

Dle analýz Google Analytics na webu FYKOSu z období 1.~1.~2012 do 30.~6.~2014
pak jsou skutečně nejčastějšími druhými stránkami v průběhu návštěvy webu
stránky s~aktuálním zadáním, s~rozcestníkem pořadí a~diskuze. Mezi nejčastějšími třetími stránkami
jsou pak stránky s~rozcestníkem pořadí a~jednotlivá pořadí (v~ročníku, v~sérii).

\subsubsection{Závěr}

Jako možné zlepšení stránek FYKOSu se nabízí změna designu 
s~ohledem na to, aby byla rozšířena funkčnost stránek i~na chytré
mobilní telefony. Při změně designu by bylo vhodné se zamyslet nad
barevnou koncepcí webu a~stejně tak jednodušším přístupu k některým odkazům.


\subsection{Úpravy obsahu}

\subsubsection{Stránka s~náměty na studium}

U~dvou respondentů se již v rámci pilotáže dotazníku se objevila připomínka,
že je sice mnoho informací na samotném webu FYKOSu, jsou zde seriály, 
ale nejsou tu žádné další odkazy na doporučenou fyzikální odbornou literaturu.

V průběhu následujícího roku pak jako reakce na to vznikla stránka 
\textit{Náměty ke čtení}\footnotei,{\url{http://fykos.cz/dopoknihy}}
na které se mohou zájemci 
dozvědět, na jaké knihy či elektronické zdroje se mohou při svém studiu
fyziky obrátit. Jedná se tedy o~jedno z~vylepšení, které se již podařilo realizovat.

\subsubsection{Zvýraznění vybraných informací}

%TODO není nutné vyřešit všechno
%TODO v průběhu roku zobrazovat, že je možné připojit se kdykoliv


\subsection{Změna systému -- přechod na dokuwiki}

Z~hlediska organizátorů jsou stránky relativně složité na úpravu jejich obsahu. 
Práva k~jejich úpravám mají jenom někteří a ti se musí vyznat v~adresářové struktuře
a~dodržovat správné značkování v~phtml, a~to i~jenom pokud se jedná o~drobné 
úpravy textu. Pro organizaci by bylo praktičtější umožnit
přímou úpravu textu na stránkách větší množině organizátorů a to i těm, kteří
nejsou technicky zdatní, ale mají na starosti nějakou konkrétní 
aktivitu v~semináři.

Jako řešení se nabízí převod současného webu na dokuwiki systém, ve kterém již organizátoři
pracují a který by byl pro ně z~uživatelského hlediska významně přívětivější.
Pro tuto variantu se například rozhodl na svých nových stránkách Výfuk. 
V~současnosti již proběhly první kroky k~tomu změnu realizovat, nicméně 
se jedná o~komplexní přechod všech stránek do jiného systému a sledují se 
nedostatky, které nastávají v~současné době ve Výfuku a které se odstraňují. 

Přechod bude pravděpodobně realizován v~průběhu letošního září.
