\section{Přednášky pro středoškoláky}

FYKOS kromě akcí uvedených v předchozích částech textu pořádá 
Přednášky pro středoškoláky. 
Účast na nich
není vázána na řešitelství semináře a~je vítána i~účast středoškolských učitelů. 
Informace k~přednáškám stejně jako témata již naplánovaných přednášek lze 
nalézt na stránkách FYKOSu (2014m). 

Během let se ustálil harmonogram s~pěti přednáškami jednou za 
dva týdny. Cyklus probíhá od října do prosince ve čtvrtek
v~podvečer v~budově MFF~UK v~Troji. Střídají se s~Přednáškami 
z~moderní fyziky, které organizuje prof. Podolský (2014), které jsou 
pořádány ve~zbývajících čtvrtcích.
Přednášky FYKOSu jsou současně online přenášeny, aby k~nim byl
umožněn přístup zájemcům, kteří se nemohou 
účastnit přímo na místě. Současně se přednášky
nahrávají a~od jejich druhého cyklu je lze nalézt na stránkách
FYKOSu (2014n).

Přednášky jsou pořádány částečně ve 
spolupráci s~krajskou komisí Fyzikální 
olympiády (KK FO)
v~Praze\footnote{\url{http://praha.fyzikalniolympiada.cz/aktualni-rocnik/}}
a~s~Talnetem\footnotei.{\url{http://www.talnet.cz/}} Přednášky částečně nahrazují 
soustředění Fyzikální olympiády, které dříve organizovala KK FO v~Praze.
Současně byly propagovány v~rámci Talnetu jako \textit{Café 
Talnet}\footnotei.{\url{http://www.talnet.cz/cafe-talnet}}

Hlavním cílem přednášek je seznámit středoškoláky s~různými oblastmi
fyziky a~s~různými metodami řešení fyzikálních úloh. 
Mnohé přednášky jsou inspirovány tématy studijních textů Fyzikální olympiády.

\subsubsection{Historie přednášek}

Přednášky začal FYKOS pořádat v~zimním semestru 2011, kdy proběhl jejich
první cyklus. Druhý cyklus se chystal na letní semestr 2012. Ten skutečně 
začal, ale vzhledem k~nízkému počtu účastníků přednášek byl ukončen
po prvních třech přednáškách. V~tomto cyklu se začalo s~nahráváním přednášek.
Vzhledem ke zkušenosti s~nízkým počtem účastníků v letním semestru se
od té doby pořádají přednášky pouze v~zimním semestru.