
Dotazníkové šetření se skládalo z~několika částí. 
Nejprve byl administrován dotazník
v~papírové formě. Jednalo se vlastně 
o~pilotáž elektronického dotazníku, 
který byl administrován později.
Po administraci elektronické verze 
dotazníku byly navíc rozeslány
bývalým účastníkům \mbox{FYKOSu} emailem dotazy 
k~jejich studijnímu a~profesnímu vývoji.


\section{Pilotáž dotazníku}

\subsection{Základní informace k~zadání dotazníku}

Hlavním účelem pilotáže bylo odstranit případné nejasnosti v~zadání
otázek a~získat inspiraci pro případné přidání či odebrání otázek. 
Vzhledem k~nižšímu počtu respondentů
a~jeho větší výběrovosti (jednalo se pouze o~aktuální účastníky) 
není dále v~práci uvedeno celkové vyhodnocení. Některé náměty na vylepšení 
\mbox{FYKOSu} však byly zapracovány do kapitoly 8.

Pilotáž dotazníku proběhla dne 29.~listopadu 2012 v~Praze 
v~budově MFF~UK v~Holešovičkách~2 na vzorku 41~aktuálních
řešitelů \mbox{FYKOSu}, kteří se přijeli zúčastnit Týdne s~aplikovanou 
fyzikou.
%, jehož hlavním cílem byl CERN. 
%Zadán byl večer po přednášce,
%která byla vlastně zahájením celé akce, tj. cca v~20:00. 

Přesná podoba dotazníku včetně jeho kompletního znění je uvedena v~příloze VIII. 
Vyplnění dotazníku trvalo respondentům mezi 20 a~40 minutami.

Dotazník mohl být anonymní, aby se účastníci mohli vyjádřit 
bez obav z~uveřejnění svého jména. Byli ale požádáni, aby své jméno
vyplnili, což provedli všichni, kteří se pilotáže zúčastnili. To umožnilo 
porovnání odpovědí u~respondentů, kteří byli respondenty jak v~rámci pilotáže, tak 
následného elektronického dotazníku. Účastníkům však byla slíbena a~zaručena 
anonymita. Proto jsou kompletní výsledky dotazníku přístupné
pouze autorovi práce, případně vedoucímu práce.


\subsection{Podněty z~pilotáže}

Ukázalo se, že většině otázek respondenti porozuměli. 
Problémy nastaly jenom u~několika otázek. 
Vzniklé problémy byla pak snaha napravit ve 
formulaci položek elektronického dotazníku. Zmiňme 
nejzávažnější odhalené problémy. Jednalo se zejména o~nesprávné odpovědi
na otázky statistického rázu. Chyby byly 
odhaleny jak díky uvedení jmen respondentů, tak
díky jejich poznámkám k~dotazníku. Žádné závažné chyby u~otevřených položek
nebyly nalezeny. Následuje seznam výraznějších změn jednotlivých otázek:

\begin{itemize}
	\item \textit{Školní rok, kdy jsi začal řešit FYKOS} -- Někteří napsali 
	kalendářní rok. Ve webovém dotazníku toto bylo vyřešeno nabídkou školních
	roků, ze kterých si mohli vybrat.
	\item \textit{Kolik let řešíš/řešil jsi FYKOS} -- Vzhledem k~tomu, že 
	dotazník byl administrován těsně po druhé sérii semináře, tak se stalo,
	že část účastníků, kteří řešili od minulého školního roku,
	napsala, že řeší jeden rok a~část, že řeší dva roky. Chyba se částečně
	odstranila termínem administrace elektronického dotazníku a~současně 
	v~něm byl lépe definován pojem řešitelství.
	\item \textit{Jak dlouho potom, co ses poprvé dozvěděl o~\mbox{FYKOSu}, 
	jsi ho začal řešit? (přibližně)} -- Tato otázka byla u~elektronické
	verze dotazníku vypuštěna, aby měl menší počet otázek. (Svůj účel totiž 
	splnila už v~pilotáži. Ukázalo se, že alespoň 13 účastníků o~\mbox{FYKOSu} věděli
	alespoň rok, než ho začali řešit. Má tedy smysl propagovat se opakovaně 
	stejným potenciálním účastníkům.)
	\item \textit{Podporuje Tě Tvůj učitel fyziky v~řešení \mbox{FYKOSu} a~dalších
	seminářů a~soutěží? A~co škola?} -- Otázka byla rozdělena na dvě, protože
	se zjistilo, že v~některých případech je 
	diametrálně odlišný přístup konkrétního
	učitele a~školy jako celku.
	\item \textit{Na kolika TSAFech jsi byl?} -- Účastníkům nebylo jasné,
	jestli se počítá ten, na který přijeli. Pro potřeby elektronického dotazníku,
	který byl zadáván v~době, kdy neprobíhala žádná akce \mbox{FYKOSu}, kromě 
	termínu odeslání jedné série, nebylo nutné povést změnu
	ve formulaci.
\end{itemize}

Některé otázky byly změněny z~důvodu jednoduššího zpracování na počítači. 
Mezi výraznější změny patří, že otázka k~výběru nejoblíbenější 
oblasti úlohy \mbox{FYKOSu}, byla změněna na otázku na oblíbenost jednotlivých
typů úloh.