\section[Důležitost zkoumání profesního vývoje účastníků]{Důležitost zkoumání profesního vývoje\\ účastníků}

FYKOS jako takový si neklade mezi své hlavní cíle to,
aby ovlivňoval, jaké povolání by měli jeho bývalí řešitelé zastávat. Nicméně
sekundární cíl by mohl znít takto: Bývalí řešitelé FYKOSu by měli
po absolvování Bc. či Mgr. stupně studia pokračovat v~přírodovědné
oblasti a~to buď v~rámci dalšího studia či v~zaměstnání.

Celkem bylo zjištěno současné povolání u~55~bývalých řešitelů FYKOSu
v~rámci emailového průzkumu. V~rámci průzkumu studia 
řešitelů (blíže popsaného v~6.~kapitole), bylo zjištěno, že 
41~respondentů je studenty či absolventy doktorských studijních programů.
Ph.D. v~rámci této práce považujeme za součást profesního vývoje,
protože se jedná o~postgraduální vzdělání, jehož cílem je 
obvykle již zapojovat studenta do vědeckého výzkumu.
Proto je vyhodnocení Ph.D. studia zařazeno do této kapitoly.


\section{Studenti a~absolventi doktorského studia}

\subsection{Vysoké školy}

Níže jsou uvedeny školy a~fakulty, na kterých studují 
bývalí řešitelé FYKOSu své Ph.D. studium. Vztah ke studiu je brán 
k~lednu 2014. Uvažována je pouze poslední škola, kterou 
daný respondent studuje/studoval. Studenti v~zahraničí 
jsou často původně studenti MFF~UK, kteří se tam rozhodli studovat po absolvování
Mgr. stupně studia.

\begin{itemize}
	\item Matematicko-fyzikální fakulta Univerzity Karlovy v~Praze 
	-- 6 absolventů, 15 současných studentů;
	\item Fakulta jaderná a~fyzikálně inženýrská Českého
	vysokého učení technického v~Praze -- 1 absolvent, 2 studenti;
	\item 1. lékařská fakulta Univerzity Karlovy v~Praze --
	1 student;
	\item Fakulta elektrotechniky Českého
	vysokého učení technického v~Praze -- 1~student;
	\item Vysoká škola chemicko-technologická v~Praze -- 1 student;
	\item Fakulta strojního inženýrství Vysokého učení technického
	v~Brně -- 1 student;
	\item Humboldt-Universität zu Berlin, Německo -- 1 student;
	\item Institute of Science and Technology Austria, Rakousko --
	1 student;
	\item Debreceni Egyetem (Univerzita v~Debrecíně), Maďarsko -- 
	1 student;
	\item Eidgenössische Technische Hochschule Zürich (Spolková 
	vysoká technická škola v~Curychu), Švýcarsko -- 
	1 student;
	\item École polytechnique fédérale de Lausanne (Švýcarský 
	federální technologický institut v~Lausanne), Švýcarsko --
	1 student;
	\item Université Joseph Fourier Grenoble, Francie -- 1 student;
	\item University of Cambridge, Velká Británie -- 1 student;
	\item University of Oxford, Velká Británie -- 1 absolvent;
	\item University of Warwick, Velká Británie -- 1 student;
	\item Princeton University, USA -- 1 absolvent;
	\item California Institute of Technology, USA -- 1 student;
	\item University of Arizona, USA -- 1 student;
	\item University of Chicago, USA -- 1 student.
\end{itemize}

\subsection{Důvody výběru školy pro Ph.D. studium}

Nejčastěji udávanými důvody, proč si vybrali bývalí řešitelé ke studiu
výše uvedené vysoké školy, jsou:

\begin{itemize}
	\item vysoká prestiž studia na škole v~očích uchazeče o~studium,
	\item zájem pokračovat v~oboru, ve vědě,
	\item lepší platové podmínky (drtivá většina škol v~zahraničí dává
	studentům vyšší stipendium než v~České republice, obvykle
	jde o~srovnatelnou částku s~místním mediánovým či průměrným platem),
	\item získání zkušeností v~novém/jiném/dalším výzkumném týmu,
	\item dobré jméno školitele.
\end{itemize} 



\section[Profese zastávané bývalými účastníky FYKOSu]{Profese zastávané bývalými účastníky \\  \mbox{FYKOSu}}

Pracujeme pouze s~výsledky emailového průzkumu. Dotaz na práci totiž nebyl součástí 
webového dotazníku. Odpověď na dotaz, kde bývalý účastník pracuje, poskytlo 
55~z~nich. Spektrum povolání, které v~současnosti zastávají, je velice pestré. Pro účely
dalšího zpracování byli rozděleni na následující tři skupiny:

\begin{itemize}
	\item vědečtí a~výzkumní pracovníci -- 19 osob,
	\item pracovníci v~oblasti IT -- 14 osob,
	\item ostatní (zdravotnictví, učitelství...) -- 22 osob.
\end{itemize}

Pouze část z~dále uvedených zaměstnání je ovšem vykonávána na plný úvazek.
Zhruba dvě třetiny respondentů stále ještě studují a~mají většinou
poloviční či kratší úvazek. Téměř všichni studenti 
Ph.D. mají kromě školy ještě nějaké další zaměstnání.

Autor práce nepovažoval za důležité explicitně vyjmenovávat 
firmy, u~kterých jednotlivci pracují. Jednak z~důvodu zachování
anonymity, jednak protože téměř u~žádné instituce
nepracovalo více osob. Jedinou výjimkou je Akademie věd 
České republiky, u~které je zaměstnáno pět osob, ale v~rámci různých 
ústavů.


\subsubsection{Věda, výzkum a~vývoj}

Ve vědě, výzkumu a~vývoji nalezla pracovní místo zhruba třetina 
respondentů. Z~nich pak zhruba třetina pracuje na vysokých školách, 
třetina ve státních či polostátních institucích zabývající se 
výzkumem a~třetina v~soukromém sektoru. Příklady konkrétních
pracovních náplní jsou následující:

\begin{itemize}
	\item simulace plazmatu v~tokamaku, vytváření
	algoritmů pro kontrolu polohy plazmatu,
	\item provádění astronomických měření a~jejich analýza,
	\item výzkum v~oblasti antén a~šíření vln,
	\item softwarové a~technické řešení avioniky letadel,
	\item aplikační inženýr -- zavádění nových technologií do výroby,
	\item organická a~kvantová chemie.
\end{itemize}


\subsubsection{Informační technologie}

Nejpočetnější skupinou zaměstnání co do konkrétní oblasti
jsou zaměstnání v~oblasti IT. Tvoří zhruba čtvrtinu z~těch,
kteří se zúčastnili průzkumu. Do této části počítáme pouze ty,
kteří nebyli zařazeni do předchozí kategorie, nicméně většina
z~nich také ve své práci hojně využívá IT.

Nejčastěji respondenti popsali svou práci jako programátorskou
(polovina z~nich). Další se zabývají vývojem aplikací,
vývojem webů, testováním bankovního softwaru, testováním
senzorů a~počítačovými sítěmi. Jeden z~respondentů je např.
product managerem analytického systému pro automatické zpracování
velkého množství dat.


\subsubsection{Ostatní profese}

Další profese je pak možné tematicky slučovat pouze do 
skupin po několika málo osobách. Jedná se o~povolání:

\begin{itemize}
	\item učitel fyziky-chemie, učitel angličtiny, doučování
	středoškolské matematiky a~fyziky, vedoucí kroužku, garant fyzikální
	laboratoře science centra
	\item dva zubaři, sekundář v~nemocnici,
	zdravotnický pomocný pracovník, 
	\item finanční poradce, senior portfolio manager,
	\item project manager, koordinátor projektů 
	v~neziskové organizaci, organizátor akcí,
	\item nákupčí ve strojírenské firmě, poradenská a~konzultační
	činnost pro stro\-jí\-ren\-skou výrobu, prodejce v~průmyslové firmě,
	\item realitní makléř, 
	\item majitel firmy zaměřené na import a~export,
	\item interní auditor, 
	\item přibližování dříví koňmi,
	\item průvodce cestovní kanceláře v~zahraničí (prázdninové brigády),
	\item pokladní v~supermarketu (pouze dočasná brigáda).
\end{itemize}

\subsubsection{Plány respondentů do budoucna}

Plánem většiny dotázaných bylo zatím pokračovat ve svém oboru,
případně se svému oboru zase více přiblížit, pokud se jejich 
pracovní pozice začala odchylovat od toho, co studovali. 

Největší změnou, která byla uvedena,
že jeden z~respondentů chce být v~budoucnosti 
profesionálním hasičem a~druhý o~tom uvažuje.
Jeden respondent si chce v~budoucnu založit vlastní firmu. 
Jeden se chystá od začátku příštího školního roku začít učit
na střední škole, další se pak chystá stát \textit{Patent Examinerem}
a~namísto vlastního výzkumu bude hodnotit patenty jiných.

\section{Závěrečná poznámka}

V~této kapitole byl zkoumám profesní vývoj bývalých řešitelů FYKOSu. Za tímto účelem byl
proveden průzkum, v~jehož rámci bylo sledováno, jaké školy 
respondenti v~rámci svého Ph.D. studia studují či studovali
a~jaké zaměstnání si zvolili.

Mezi respondenty, kteří studují či studovali Ph.D., si zhruba polovina
vybrala ke studiu MFF~UK. Mezi ostatními školami pak bylo uvedeno vícekrát 
pouze ČVUT a~další školy uváděli už jenom jednotlivci.

Zhruba třetina bývalých řešitelů FYKOSu pracuje ve vědě, výzkumu či vývoji. 
Další zhruba čtvrtina pracuje v~oblasti IT. Další skupiny jsou již menší,
nicméně několik respondentů se věnuje učitelství či lektorování, 
několik jich pracuje v~oblasti zdravotnictví a~na různých pozicích
v~průmyslových firmách.

