Tato kapitola obsahuje návrhy na změny a~vylepšení FYKOSu, a~to jak semináře jako 
celku, jeho korespondenční části, tak jeho dalších aktivit. Některá 
z~dále navržených vylepšení, byt menší část, byla již provedena. 
Jsou zde uvedeny i~některé návrhy na zlepšení, které FYKOS nemá, alespoň
v~současnosti, zájem provést a~jsou zde také uvedeny argumenty, které jsou proti
těmto změnám. Některé návrhy nebudou realizovány nejspíše z~nedostatku
finančních prostředků či kvůli nedostatku lidských zdrojů. 
Nicméně mohou být zajímavé pro využití v~budoucnu, pokud se situace změní,
případně v rámci nějakého jiného korespondenčního semináře.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Vylepšení FYKOSu jako celku}

\subsection{Grafický manuál FYKOSu}

Námětem k~vylepšení, který byl diskutován v~rámci několika schůzek organizátorů
FYKOSu, je vytvoření grafického manuálu FYKOSu. V~současnosti totiž neexistují 
žádná pravidla, jakým způsobem by se seminář sám o~sobě měl prezentovat a~jednotlivé
plakáty, letáky, prezentace, trika a~případně další předměty jsou jenom 
jednorázově vytvořené. Designově stejný vzhled si udržují, pouze pokud je po 
delší dobu připravuje jeden organizátor, jako 
je tomu například v~případě triček. 

Jednalo by se ovšem o~relativně náročnou činnost, které by se musel systematicky věnovat
alespoň jeden organizátor -- bylo by potřeba dobře definovat podoby znaků
a~loga a~určit, pro které účely se bude používat jeho určitá podoba, definovat barevnosti
materiálů, používané fonty, přepracovat vzor dopisů pro hromadnou dopisní 
korespondenci a~propracovat spoustu dalších detailů. Ziskem by ovšem mohlo být to,
že by řešitelé věděli, \uv{jak FYKOS vypadá}.

Vytvoření grafického manuálu by se ovšem mohlo stát zbytečnou prací, 
pokud by vznikl nový grafický manuál MFF~UK,
případně pokud by byla rozšířena působnost dokumentu \textit{Pravidla
pro jednotné způsoby užívání znaku UK} (Univerzita Karlova v~Praze, 2013)
i~na všechny tiskoviny, které UK připravuje\footnotei.{Poznamenejme však, že 
z~hlediska rektorátu UK není vyvíjena dostatečná aktivita ani na to, aby
byl využíván v~komunikaci, která by jím již měla být vázaná, a~samotné útvary
rektorátu ho nevyužívají. Například už volba použitých fontů písma je svým způsobem rozpačitá,
protože se jedná o~placený typ písma, který rektorát zatím nepředal
k~dispozici všem fakultám. Přitom je opatření rektora č. 17/2013, kterým dokument
nabyl platnosti, účinné od 15. července 2013.}


\subsection{Reklama}

V~rámci námětů, jak zvýšit informovanost o~existenci FYKOSu, zmiňovala část respondentů
možnost propagovat FYKOS pomocí reklamy. Otázkou je, jak reklamu dobře cílit.
FYKOS si historicky vyměnil odkazy\footnote{Umístil na svoje stránky odkaz na jinou soutěž
výměnou za to, že toto soutěž umístila na své stránky odkaz na stránky FYKOSu.} 
se všemi významnějšími korespondenčními semináři,
které jsou jeho organizátorům známy. 

Jeden s~respondentů zmínil, že by bylo
podle něj vhodné dát viditelněji odkaz na \mbox{FYKOS} na stránky MFF~UK. Vzhledem k~tomu, že 
stránky MFF~UK mají v~blízké budoucnosti projít přechodem na zcela novou verzi,
pak bude mít smysl uvažovat o~změnách na tomto novém webu, aby byly korespondenční
semináře pro zájemce o~studium viditelnější. Nicméně korespondenčních seminářů je sedm, 
takže nebude určitě možné umístit na úvodní stránku odkaz výlučně na \mbox{FYKOS}.

Další možnou alternativou je dohodnout s~některými správci populárně 
vzdělávacích webových stránek, aby umístili odkaz na \mbox{FYKOS} na svých stránkách. 
Toto by si vyžadovalo nejprve vytipování vhodných serverů.

\mbox{FYKOS} by mohl připravit sadu bannerů, které by mohl nabídnout na svých stránkám
zájemcům ke stažení společně s~kódem, který by si mohli umístit na své stránky.
Pokud by tedy měli oni sami zájem, tak by mohli takto \mbox{FYKOS} propagovat. 
Ze strany FYKOSu by bylo potřeba investovat pouze nějaký čas do přípravy bannerů
a~následující roky by mohli jeho řešitelé a~případní další příznivci \mbox{FYKOS} sami
propagovat bez dalších nákladů pro \mbox{FYKOS}.

Poslední možností, která je nasnadě, je placené reklama na internetových stránkách 
například prostřednictvím Google AdWords či reklama na sociálních sítích jako je 
Facebook. Na tuto reklamu by však bylo nutné vyčlenit zvláštní finance.

Otázkou je, do jaké míry budou výše uvedené návrhy na reklamu realizovány. 
Je zřejmé, že pravděpodobně nebude realizovaná placená reklama.


\subsection{Práce s~učiteli}

Zejména ti, kteří FYKOS neřešili, v~dotazníku uváděli (viz část textu 5.2.9), že 
by je mohl silně motivovat učitel, ale ten jim často o~FYKOSu ani neřekl.
Proto se jako další směr ke zlepšení nabízí více spolupracovat s~učiteli.
Bohužel se ukazuje, že nikoho zatím nenapadá nějaký \uv{zázračný recept}, jak 
začít více spolupracovat s~učiteli a~přitom tomu nevěnovat enormní úsilí 
ze strany organizátorů. Několik nápadů, které by mohly alespoň částečně
zafungovat, se však již objevilo.

Poslední tři roky se účastnil \mbox{FYKOS} Veletrhu nápadů učitelů 
fyziky\footnotei,{Internetové stránky s podrobnostmi 
o~akci jsou \url{http://vnuf.cz/}} kde
prezentovali jeho organizátoři aktivity FYKOSu. Většina účastníků Veletrhu 
byli učitelé fyziky středních a~základních škol. V~této aktivitě hodlá \mbox{FYKOS}
pokračovat.

Novou možností, jak oslovit učitele, by mohlo být pořádání přednášek či 
seminářů na řešení úloh FYKOSu speciálně pro učitele. 
Pro učitele by mohlo být zajímavé,
pokud by \mbox{FYKOS} vytvořil nějaký kurz, který by byl akreditovaný MŠMT. 
Učitelé mají totiž povinnost dále se vzdělávat ze zákona\footnotei.{§ 24 zákona
o pedagogických pracovnících (MŠMT, 2012).} Nicméně \mbox{FYKOS}
nemá zatím žádné zkušenosti s~akreditacemi a je otázkou, jestli by 
měli učitelé zájem o~neakreditovaný kurz, který by jim nemuselo vedení školy
uznat. Další možností by bylo pořádání seminářů o~nadaných
studentech, ale pro takové semináře pravděpodobně nemá FYKOS sám 
o~sobě v~současnosti dostatečné
personální zabezpečení. Další alternativou by bylo pořádat pro učitele 
exkurze na MFF~UK či zvát i~učitele jako účastníky na DSEF. Ti jsou 
v~současnosti přijímáni jako účastníci, pokud se sami ozvou a~přijedou 
se svými studenty.

Zajímavým námětem je možnost uspořádání soutěže škol v~korespondenční části 
FYKOSu -- ta je popsána v~části 8.2.4.

Pravděpodobně nerealizovatelným návrhem je začít systematicky spolupracovat 
se středními školami, na kterých se pořádají ročníkové 
práce\footnotei.{Některé školy vyžadují po svých studentech, aby povinně
jednou ročně (jiné školy jednou za studium) sepsali v průběhu roku
práci, která se svým formátem blíží Středoškolské odborné činnosti
či bakalářské práci, ale bývají menšího rozsahu. 
Obvykle si mohou studenti vybrat jak obor, ve kterém
práci zpracují, tak i~její konkrétní téma.} Spolupráce by měla
spočívat v~(částečném) vedení prací středoškoláků, kteří by měli zájem 
o~fyzikální témata přesahující běžnou středoškolskou úroveň. 
Nerealizovatelný je zřejmě z toho důvodu, že by vyžadoval více 
lidských zdrojů, pokud by 
škol, se kterými by se spolupracovalo, bylo více.