\section[Důležitost zkoumání studijního vývoje účastníků]{Důležitost zkoumání studijního vývoje\\ účastníků}

Studijní vývoj účastníků FYKOSu, tedy to, jakou vysokou školu začnou studovat
po ukončení střední školy, je důležité zkoumat kvůli hlavním cílům Fyzikálního
korespondenčního semináře. Jedním z~nich je propagace 
MFF~UK -- předpokládá se, že značná část řešitelů se rozhodne
studovat právě MFF~UK. 

Dalším důležitým cílem je popularizace přírodovědných oborů. 
Plnění tohoto cíle se dalo hodnotit i~na základě toho, zda 
se zbývající účastníci, kteří se nerozhodnou pro MFF~UK, 
začnou věnovat studiu na jiných školách zaměřených přírodovědným směrem.

Právě od účastníků, kteří se rozhodnou studovat jinou vysokou školu pak
můžeme získat cennou zpětnou vazbu, proč ji
upřednostnili. Tato zpětná vazba pak může být 
využita při propagaci studia na MFF~UK.


\section{Průzkum mezi bývalými řešiteli}

\subsection{Základní popis průzkumu}

Průzkum se skládal z~několika částí. Využity byly primárně výsledky elektronického
dotazníku popsaného v~podkapitole~5.2 a~stručného elektronického dotazníku 
(podkapitola~5.4). V~některých případech byly informace zjištěny na základě dalších 
emailových dotazů, případně v~rámci interview. Tato data tvořila zhruba
tři čtvrtiny průzkumu. Poslední čtvrtina byla tvořena údaji, které buď poskytli
v~rámci svých odpovědí respondenti interview či dotazníků, nebo byly nalezeny
na internetu. Pro vyhledávání údajů o~tom, kterou školu bývalí řešitelé studují,
byly využívány sociální sítě a~následně byly údaje ověřovány na webových
stránkách vysokých škol.
Vyhledávání probíhalo co možná nejnáhodněji, nicméně výsledky této menší části průzkumu
jsou zatíženy systematickou chybou kvůli tomu, že některé školy nezveřejňují 
jména svých studentů.

Vztah řešitele k~vysoké škole je pro jednoduchost uvažován k~lednu 2014.
Základní údaje o~stávajícím či minulém studiu na vysokém škole byly
zjištěny u~207~bývalých řešitelů, a~to ze školních let 2001/02 až 2012/13. 
V~tomto období řešilo FYKOS celkem 785 řešitelů, nichž část do ledna 2014 neodmaturovala
(zhruba 165). Údaje o~studiu byly tedy zjištěny zhruba u~$34\,\%$ bývalých řešitelů
z~uvedeného období, kteří mohli začít studovat vysokou školu.
Počty osob zařazených do průzkumu dle nejvyššího dosaženého 
vzdělání byly:

\begin{itemize}
	\item 2 nestudující, kteří dosáhli pouze SŠ vzdělání,
	\item 95 současných studentů bakalářského stupně studia (dále Bc.),
	\item 52 současných studentů magisterského či navazujícího magisterského studia (dále Mgr. či NMgr.),
	\item 17 absolventů Mgr. či NMgr. studia, kteří v~současnosti již VŠ nestudují,
	\item 32 současných studentů doktorského studia (dále Ph.D.),
	\item 9 absolventů studia Ph.D.
\end{itemize}

U~žádného z~bývalých řešitelů nebylo zjištěno, 
že by dosáhl pouze bakalářského studia
a~následně ve studiích nepokračoval. Ukazuje se, že pravděpodobně téměř všichni
účastníci FYKOSu nepovažují Bc. studium za dostatečné vysokoškolské vzdělání.

Oba respondenti, kteří uvedli, že je jejich nejvyšší vzdělání středoškolské, 
chtěli vysokou školu původně vystudovat. Zkusili studovat 
MFF~UK, ale nedostudovali. Jedním z~hlavních
důvodů, který je vedl k~opuštění školy, byla potřeba začít pracovat na plný
úvazek z~finančních důvodů.

Z~výše popsané skupiny 207~bývalých účastníků 112~osob studuje či studovalo
na MFF~UK ($54\,\%$), z~nichž 102 studuje\footnote{Pro zajímavost 
dodejme, že počet prezenčních
studentů MFF~UK, včetně studentů s~přerušeným studiem, 
v~roce 2012 byl 2701 (ke dni 31. 10. 2011)
podle Výroční zprávy za rok 2012 Matematicko-fyzikální fakulty 
Univerzity Karlovy v~Praze (2013). To by znamenalo, že řešitelé FYKOSu 
tvoří alespoň $"3,8 \%"$ studentů MFF~UK. Nezapomínejme však, že nebylo zjištěno
studium u~všech bývalých řešitelů a~jejich reálný podíl mezi studenty MFF~UK 
je tedy vyšší.} 
na MFF~UK v~současnosti a~10~je 
absolventů. 19~dalších respondentů uvedlo, že na MFF~UK dříve 
studovalo, ale v~současnosti nestudují ($9\,\%$) -- 
6~z~nich svoje studium ukončilo
neúspěšně s~tím, že 4~z~nich pokračují v~současnosti ve studiu 
na jiných školách; 13 úspěšně absolvovalo a~buď se rozhodli pokračovat 
na jiné škole, nejčastěji 
v~zahraničí na Ph.D.~studiu, nebo svoje vzdělávání 
ukončili a~v~současnosti pracují. V~textu jsou dále uvažovány pouze poslední 
školy, ve kterých respondenti studovali
v~lednu 2014 a~pouze Bc., Mgr. či NMgr. 
Doktorské studium je vyhodnoceno v~rámci 7.~kapitoly 
o~profesním vývoji účastníků.



\subsection[Vysoké školy, které si vybrali bývalí řešitelé FYKOSu \mbox{ke~studiu}]{Vysoké školy, které si vybrali bývalí řešitelé\\FYKOSu ke studiu}

Jak již bylo zmíněno v~části 6.2.1, ve statistikách 
jsou uvažovány pouze školy, které řešitelé studují 
v~současnosti. Neuvažujeme zde dřívější studia na jiných školách. 
Následující seznam se týká pouze studentů 
Bc., Mgr. a~NMgr. studia. 9~studentů uvedlo, že studuje 
současně více vysokých škol -- započítána jsou všechna jejich 
studia jednotlivě.
Celkově bylo zpracováno 173 jednotlivých studií bývalých řešitelů.
V~následujícím seznamu jsou pouze školy, u~kterých v~rámci 
průzkumu byli zjištěni alespoň tři studenti.
Nejčastějšími školami či fakultami, na kterých studují bývalí řešitelů FYKOSu,
dle průzkumu jsou:

\begin{itemize}
	\item Matematicko-fyzikální fakulta Univerzity Karlovy v~Praze -- 91 osob;
	\item České vysoké učení technické v~Praze (dále ČVUT) -- celkem 20 osob, 
	z~toho 9 na Fakultě 
	jaderné a~fyzikálně inženýrské (dále FJFI), 
	3~na Fakultě strojní, 3~na Fakultě elektrotechnické;
	\item Univerzita Karlova v~Praze - jiné fakulty MFF~UK -- 
	15~osob, z~toho 4~na Přírodovědecké
	fakultě, 3~na Lékařské fakultě v~Hradci Králové;
	\item Vysoké učení technické v~Brně -- 10~osob, z~toho 7~na 
	Fakultě strojního inženýrství;
	\item Masarykova univerzita v~Brně -- 9~osob, z~toho 
	5~na Přírodovědecké fakultě;
	\item University of Cambridge, Velká Británie -- 6~osob;
	\item Univerzita Komenského v~Bratislavě, Slovensko -- 
	5 osob, z~toho 4 na Fakultě matematiky, fyziky a~informatiky.
\end{itemize}

Dalšími školami a~fakultami, které v~rámci průzkumu 
studoval pouze jeden či dva studenti, jsou:
Vysoká škola chemicko-technologická v~Praze;
Vysoká škola ekonomická v~Praze;
Česká zemědělská univerzita v~Praze;
Univerzita Palackého v~Olomouci -- Přírodovědecká fakulta;
Veterinární a~farmaceutická univerzita \mbox{Brno};
Západočeská univerzita v~Plzni -- Fakulta aplikovaných věd;
Univerzita Hradec Králové -- Přírodovědecká fakulta;
Technická univerzita v~Liberci;
Divadelní fakulta Akademie múzických umění v~Praze;
Vysoká škola báňská -- Technická univerzita Ostrava;
Univerzita Pavla Jozefa Šafárika v~Košiciach (Slovensko); 
Vysoká škola múzických umění v~Bratislave (Slovensko);
University of Edinburgh (Velká Británie);
The Imperial College of Science, Technology and Medicine v~Londýně (Velká Británie);
Massachusetts Institute of Technology (USA);
University of Waterloo (Kanada).

Na základě podílu počtu studentů MFF~UK mezi 
respondenty, který je $53\,\%$, by bylo
možné usuzovat, že FYKOS svůj cíl přivádět studenty 
na MFF~UK (a~případně neodrazovat) plní.
Nicméně je mezi bývalými účastníky viděl velká pestrost ve výběru vysokých škol.
Očekávatelný byl výskyt technických škol vzhledem k~tomu, že fyzika
a~technika mají k~sobě velice blízko, a~že pravděpodobně žádný techničtěji zaměřený
korespondenční seminář neexistuje. Stejně se dal očekávat výskyt přírodovědeckých
fakult vysokých škol, což v~některých případech opět znamená, že se jedná 
o~obory blízké k~fyzice. Zajímavější je, že mezi řešiteli FYKOSu se objevují
i zájemci o~lékařské fakulty. Zcela mimo očekávané školy se pak objevili
dva řešitelé, z~nichž jeden studuje Akademii múzických umění v~Praze a~druhý
Vysokou školu múzických umění v~Bratislavě.


\subsection{Směry studia bývalých řešitelů}

Pro účely analýzy studia řešitelů a~jejich rozčlenění do různých směrů bylo 
vytvořeno následujících pět kategorií. Bylo by možné 
zkoumat jednotlivé obory podrobněji, ale pro vytvoření základního 
přehledu by mělo jít o~dostatečné třídění.
Učitelské obory byly zařazovány podle mateřského oboru, 
který má zájem respondent vyučovat.


\begin{enumerate}
	\item Obory zabývající se převážně \textit{fyzikou}, obory mající slovo 
	fyzika v~názvu (včetně např. biofyziky; kromě
	fyzikálního inženýrství, které je v~další kategorii) -- 
	$53\,\%$ respondentů.
	\item \textit{Technické obory}, kromě informatiky a~programování -- 
	$15\,\%$ respondentů.
	\item \textit{Informatika a~programování} -- $11\,\%$.
	\item \textit{Přírodovědné obory} (mimo těch začleněných do 
	předcházejících skupin), matematika a~ekonomie, lékařské obory -- 
	$19\,\%$.
	\item \textit{Ostatní obory} - např. právo, umělecké obory -- $2\,\%$.
\end{enumerate}

Téměř všichni bývalí řešitelé FYKOSu tedy pokračují ve studiu 
oborů, ve kterých mohou 
využívat nabyté znalosti z~oblasti fyziky a~matematiky.


\subsection{Hlavní důvody řešitelů vedoucí k~výběru vysoké školy}

Důvody vedoucí k~výběru vysoké školy se dají rozdělit mezi ty, které vedly
k~tomu, že respondenti začali studovat na MFF~UK a~na ty, 
které vedly k~tomu, že 
si vybrali jinou školu než MFF~UK. 
Důvody, proč se studenti rozhodli pro studium na MFF~UK
má za cíl zkoumat na větším vzorku dotazník
při zápisu do studia na MFF~UK, proto byly studovány pouze okrajově. 
Podrobněji byli dotazováni ti, kteří se rozhodli studovat na jiných školách
než na MFF~UK. Je tomu tak i~z~toho důvodu, že jiné průzkumy, 
které MFF~UK může provádět 
jenom stěží osloví a~přimějí k~odpovědi osoby, které měly pravděpodobně dobré předpoklady
na MFF~UK studovat, ale nakonec se pro studium na MFF~UK nerozhodly.

Zjištěné důvody jsou setříděny do tematicky obdobných bodů a~seřazeny od 
nejčastěji uváděných. 


\subsubsection{Proč se rozhodli studovat MFF~UK}

Uvedeny jsou pouze častěji uváděné důvody. 

\begin{itemize}
	\item Někteří kamarádi již na MFF~UK studovali. 
	\item Měli zájem o~obor (či o~fyziku, matematiku, informatiku obecně).
	\item Byli motivovaní korespondenčními semináři (jak FYKOSem,
	tak někteří i~M\&M, KSP či dalšími).
	\item Považovali studium na MFF~UK za prestižní, s~dlouhou
	tradicí, nejkvalitnější
	možnou volbu školy v~ČR (případně v~ČR a~SR) v~oboru.
	\item Byli motivovaní ze soustředění Fyzikální olympiády.
	\item Motivovali je učitelé fyziky na střední škole.
	\item Líbily se jim studijní plány.
%	\item Informatická sekce na MFF~UK je menší než na ČVUT.
\end{itemize}


\subsubsection{Proč se nerozhodli studovat MFF~UK}

Jsou zde uvedeny všechny důvody, a~to i~v~případě, že byly uvedeny 
pouze jednou.

\begin{itemize}
	\item Chtěli studovat \textit{něco praktičtějšího} než MFF~UK. Studium
	na MFF~UK považovali za příliš teoretické, málo zaměřené na 
	praxi a~aplikacím. Chtěli zvolit variantu, která bude mít blíž 
	k~technice a~jejím aplikacím. MFF~UK považovali za příliš akademický
	ústav.
	\item \textit{Nechtěli} studovat \textit{v~Praze} kvůli větší vzdálenosti do 
	místa trvalého bydliště (času a~ceně jízd). Považovali Prahu
	za příliš drahou kvůli cenám bydlení a~dalším nákladům.
	\item Už v~době, kdy FYKOS řešili, \textit{měli větší zájem o~jiný
	obor} (biologie, chemie, medicína či sen stát se hasičem). Fyziku považovali
	jenom za koníček.
	\item \textit{Považovali} \textit{sami} \textit{sebe} 
	\textit{za příliš hloupé} na to, aby studium na MFF~UK
	mohli zvládnout. Případně chtěli studovat jednodušší školu (aby přitom zvládali
	studovat ještě další školu, měli více volného času 
	nebo aby mohli pracovat). Studium na MFF~UK je nikdy nelákalo.
	\item Měli zájem sice o~fyziku, ale chtěli studovat 
	\textit{obor}, který na MFF~UK studovat nelze (například fyzika a~technika
	termojaderné fúze, těžba nerostných surovin a~jejich využívání, 
	elektrotechnika).
	
	\item Mysleli si, že po studiu na jiné (obvykle praktičtěji zaměřené)
	škole budou mít lepší \textit{uplatnění}.
	\item Měli více \textit{kamarádů} na jiné škole. Případně i~samotnou školu znali 
	více z~akcí, které pořádala.
	\item Měli zájem studovat ve stejném \textit{městě}, ve kterém studuje
	přítel/přítelkyně.
	\item Chtěli studovat v~\textit{zahraničí}.
	\item Chtěli pokračovat na ČVUT/VUT, aby zůstali v~oboru 
	(předtím studovali průmyslové školy). Nebo po absolvování obchodní 
	akademie chtěli pokračovat na VŠE.
	
	\item Chtěli studovat v~Brně, protože aktivní studenty 
	v~Jihomoravském kraji finančně podporuje 
	Jihomoravské centrum pro mezinárodní mobilitu (JCMM).
	\item Vyšší prestiž jiné školy než MFF~UK (obvykle zahraniční).
	Případně vyšší sympatie k~jiné škole (např. FJFI ČVUT).
	\item Vybrali si FJFI ČVUT, protože je to menší fakulta --
	má mít rodinnější atmosféru a~individuálnější přístup pedagogů.
	\item Byli ovlivněni svým středoškolským učitelem, 
	který jim doporučil jinou školu.
	\item Chování osob na Dnech otevřených dveří -- jiné školy měly
	příjemnější pracovníky než MFF~UK. Jeden respondent explicitně
	zmínil \uv{nepříjemnou babu ze studijního} MFF~UK.
	
	\item Akce jiných škol - například Týden vědy na Jaderce (dříve
	Fyzikální týden) pořádaný FJFI ČVUT, přednášky pořádané FJFI ČVUT,
	jaderná maturita ČEZu.
	\item Nabídka vyučovaných předmětů či studijní programy jiné školy
	se jim zdály lepší.
	\item Měli známosti s~lidmi,  
	kteří studovali na MFF~UK a~které považovali za dobré
	v~oboru, ale jejich studium z~různých důvodů 
	bylo ukončeno neúspěšně.
	\item Již při studiu SŠ získali práci v~místě studia a~nechtěli
	se jí vzdát, případně měli rozpracovaný projekt v~místě studia.
	\item Zvolili si Cambridge, protože má lepší organizaci výuky --
	kratší přednášky, žádná cvičení a~téměř individuální konzultace
	nad zpracováním úloh.
	
	\item Odradila je byrokracie a~zkostnatělost MFF~UK. Ve spojitosti
	s~byrokracií bylo konkrétně zmiňováno přijímací řízení, které se
	respondentovi zdálo významně komplikovanější než na Fakultu
	informačních technologii ČVUT.
	\item Odradili je starší spolužáci, kteří studovali MFF~UK.
	Obvykle tím, že považovali studium na MFF~UK příliš odtržené
	od praxe (otázkou je, jestli měli srovnání s~jinou školou).
	\item Odradili je rodinní příslušníci, kteří jim doporučili jinou 
	školu. Chtěli aby šli studovat něco \textit{praktičtějšího}.
	\item Na FJFI ČVUT nebyly přijímací zkoušky.
	\item Na FJFI ČVUT měli všichni studenti první ročník společný základ,
	po kterém si mohli vybrat konkrétní obor.
	
	\item Snadnější možnost přestupu mezi obory obecně.
	\item Byl odrazen tím, že jeho rodiče vystudovali MFF~UK.
	\item Studentský život na jiné škole (FJFI ČVUT) měl být podle dostupných 
	informací pestřejší, plnější.
	\item V~krajské komisi Chemické olympiády byli vstřícnější než
	v~krajské komisi Fyzikální olympiády.
	\item Termín podání přihlášky na Albeř\footnote{Na Albeři probíhá 
	přípravné soustředění MFF~UK, v~jehož rámci probíhá zápis ČR a~SR studentů
	do prvního ročníku.} se zdál moc brzký
	vzhledem k~tomu, že se uchazeč ještě rozmýšlel, kterou školu zvolí.
	
	\item Respondent se chtěl věnovat více hardwaru než softwaru.
	\item Považuje Prahu za špinavé město. Město, kde se rozhodl studovat,
	mu přijde krásné.
	\item Byl přijat již v~březnu na AMU a~rozhodl se, že zkusí tuto
	školu, protože mu přišla zajímavá.
	\item Chtěl získat titul Ing. a~ne Mgr.
\end{itemize}

Výše uvedené důvody by se daly rozdělit do několika skupin.
Jednou skupinou jsou důvody, které jsou uváděné jak 
při výběru MFF~UK jako své školy, tak i~u~výběru jiných škol 
jiných než MFF~UK. 	Jedná se například o~motivaci ze 
strany kamarádů a~přátel, kteří na dané škole již studovali 
či se chystali studovat společně s~nimi. Dalším příkladem je 
považování vybrané vysoké školy za prestižní a~kvalitní.
MFF~UK zde může dále částečně pracovat na svojí \uv{image}, ale 
není možné říci, že by se z~hlediska propagace dalo něco přímočaře
vylepšit. Pouze se dá např. očekávat pozitivní zpětná vazba v~tom, 
že pokud bude na MFF~UK studovat více osob, tak tím víc dalších
potenciálních uchazečů bude mít více kamarádů na MFF~UK.

Další skupinou důvodů jsou ty, které MFF~UK nedokáže, nebo téměř
nedokáže ovlivnit. Jedná se například o~situaci, kdy potenciální
uchazeč či uchazečka o~studium má přítele či přítelkyni v~jiném
městě než v~Praze. Nebo pokud má někdo zájem o~to studovat 
v~zahraničí a~není z~ČR. Sice je možné v~propagaci 
dávat akcent na to, že 
kvalitní vzdělání je důležitější než vztah, nebo že 
při studiu na MFF~UK mohou také studovat v~anglickém 
jazyce\footnote{I když je možné studovat v~rámci Bc. studia pouze 
informatiku.} nebo vyjet na výměnný pobyt v~rámci programu
Erasmus\footnotei.{\url{http://www.naerasmusplus.cz/cz/}}
Dalším příkladem důvodu, se kterým MFF~UK téměř \uv{nemůže hnout}
je případ, kdy se FYKOSu začne účastnit středoškolák, který má 
již dlouhou dobu představu, co chce studovat, přičemž 
FYKOS je jednou z~cestou, jak toho dosáhnout. Například se jedná
o~zájemce ke studiu na lékařských či zubařských oborech, kteří
se mají zájem vylepšovat ve fyzice kvůli přijímacímu
řízení a~kvůli přípravě na předmět Fyzika, který mají 
obvykle v~prvním ročníku studia.

Některé důvody by však mohla MFF~UK \uv{řešit} či \uv{vyřešit}.
Například nepříjemné referentky na Dnech otevřených dveří 
by mohly být nahrazeny těmi nejpříjemnějšími. Nebo by MFF~UK
mohla rozvinou svůj stipendijní systém tak, aby byl srovnatelný
s~tím, co v~Jihomoravském kraji dává studentům JCMM. Kupříkladu
by mohlo být zavedeno motivační stipendium pro nově nastupující
studenty do bakalářského studia, kteří byli úspěšnými řešiteli
celostátního kola nějaké oborové olympiády či byli 
úspěšnými řešiteli středoškolských korespondenčních seminářů MFF~UK.
Například Přírodovědecká fakulta UK takovéto stipendium
v~současnosti nabízí.



\section{Závěrečná poznámka}

Téměř všichni bývalí účastníci, u~kterých se podařilo zjistit informace
o~jejich probíhajícím studiím, v~současnosti studují, případně
jsou absolventy některé vysoké školy. Pokud již 
dostudovali bakalářský stupeň studia, pak se 
s~touto úrovní vzdělání nespokojují a~pokračují ve studiu dále.

V~rámci průzkumu mezi bývalými řešiteli bylo zjištěno velké množství
důvodů, které je vedly k~volbě určité školy. Část z~nich může být 
reflektována vedením MFF~UK při tvorbě dalších plánů na propagaci fakulty.
Některé demotivační faktory mohou být odstraněny a~mohou být zavedeny
určité motivační stimuly.