\section{Vylepšení korespondenční části FYKOSu}

\subsection{Počet sérií a~úloh v~nich}

Jak ukazují zjištění uvedená v~části 5.2.7, současný počet sérií a~úloh 
ře\-ši\-telům relativně vyhovuje. Pouze 
menší část by chtěla oba či jeden z~těchto
počtů snížit. Oba počty tedy nejspíše 
zůstanou alespoň v~dalších letech zachovány.

Někteří respondenti nicméně uvedli v~otevřených otázkách na návrhy na seminář,
že by počet sérií chtěli snížit. Připadne 
jim totiž, že zejména v~druhém pololetí
je sérií relativně velký počet. Nicméně není zcela jednoduché odebrat pouze 
jednu sérii, vzhledem k~tomu, že v~současnosti se zvou na soustředění řešitelé
podle pořadí v~jednotlivých pololetích semináře. A~ubrání dvou sérií by seminář 
z~hlediska pohledu organizátorů zkrátilo 
až příliš. Současně příklad Matematického
korespondenčního semináře MFF~UK ukazuje, 
že je možné mít dokonce 8~sérií ročně, a~přesto
část účastníků aktivně řeší v~průběhu celého roku.

Nicméně stálo by možná za to uvážit, jestli je potřebné 
opravdu takové rozmístění sérií 
v~roce, jako je v~současnosti, kdy se intervaly pro řešení 
jedné série se obvykle v~průběhu roku 
zkracují. Prakticky je to způsobeno i~tím, že termín 4.~série bývá několik
týdnů po \mbox{FYKOSím} Fyziklání (které je v~polovině února). 
Pak je potřeba umístit termíny
dalších dvou sérií tak, aby odevzdání 
poslední série proběhlo ideálně před zkouškovým 
obdobím, tj. před koncem května, aby organizátoři stihli včas úlohy opravit 
a~odeslat je řešitelům tak, aby poštou došly před koncem školního roku. Pokud by 
se netrvalo na této přestávce po \mbox{FYKOSím} Fyziklání, která má umožnit,
aby měli noví řešitelé čas vyřešit danou 
sérii, pak by bylo možné rozmístit série 
rovnoměrněji či naopak zařídit, aby se doba na vyřešení série prodlužovala. 
Účastníků, kteří by začali řešit potom, 
co byli na \mbox{FYKOSím} Fyziklání, je totiž 
stejně relativně malý počet, takže 
argument, proč mít série takto rozdělené, není 
zcela relevantní.

Na druhou stranu by bylo nevhodné počet 
úloh snižovat z~toho důvodu, že fyzikální
seminář by měl mít experimentální úlohu. Stejně tak se organizátorům zdá, že
problémovou a~seriálovou úlohu by bylo
vhodné zachovat. Musela by se tedy ubrat 
nějaká z~číslovaných úloh (jednoduchých či 
normálních).
Pokud by byla odebrána jednoduchá úloha, mohli by mít mladší účastníci
ještě vyšší problém s~tím začít FYKOS řešit. Pokud by se odebrala nejtěžší 
z~číslovaných úloh, pak by mohli ztratit motivaci ti nejlepší řešitelé. 
Mohla by se tedy odebrat jedině jedna ze středně těžkých číslovaných úloh. 
Otázkou ale je, zdali by odebrání této jedné úlohy opravdu vedlo
ke zvýšení motivace nějakých potenciálních řešitelů.


\subsection{Systém odměn}

Celkově se v~rámci zpětné vazby získané od řešitelů ukázalo, že odměny 
(kromě soustředění) nebývají hlavní motivací, proč účastníci FYKOS řeší. 
Bylo by tedy možné některé druhy odměny z~celkového systému odměn 
odebrat. Bylo by však chybou odebrat všechny, současně a~bez náhrady. 
To by mohlo působit naopak silně demotivačně.

\subsubsection{Hodnotné ceny}

Zejména někteří respondenti, kteří FYKOS nikdy neřešili, zmiňovali, 
že by je mohla více motivovat existence hodnotnějších
cen. V~současnosti mají nejdražší věcné ceny hodnotu kolem 500,- Kč. 
To ale pravděpodobně nepovažují potenciální 
řešitelé za dostatečně motivační odměny.
Pro FYKOS by tedy bylo zajímavé, pokud by se podařilo 
sehnat sponzora, který by poskytl 
nějaké hodnotnější cenu, ideálně formou poukázky k~nákupu v~obchodě 
s~elektronikou či v~knižním obchodě.

\subsubsection{Částečná změna stávajícího systému}

Od školního roku 2014/15 bude vyřazena odměna ve formě triček FYKOSu při zisku 
více jak 70~bodů ve školním roce. Trička si však budou moci 
řešitelé vybrat jako odměnu, 
která bude ve výběru pro nejlepší třetinu řešitelů. Vzhledem k~tomu, že 
pouze jeden řešitel uvedl, že řeší kvůli tričkům, zůstane zachováno rozdávání
trik na soustředění a~bude možnost triko získat i~v~rámci obecných odměn, tak
by tento krok neměl žádné řešitele demotivovat.

\subsubsection{Návrh na změnu koncepce odměňování}

Následující návrh pochází od autora práce. Je relativně komplikovaný na zavedení,
mírně komplikovanější i~na údržbu, ale mohl by být v~důsledku spravedlivější
než současný systém.

Základem by bylo vytvoření webového systému obdobného elektronickému obchodu.
Na těchto stránkách by byly evidovány odměny, co by FYKOS měl na skladě společně 
s~jejich popisy, obrázky a~informací o~stávajícím počtu. Každá odměna by měla
určitou cenu udanou ve virtuální měně (označme ji \$F). 
Tuto měnu by získávali řešitelé
za účast v~semináři. Mohlo by se jednat buď o~lineární převod bodů na \$F, 
či o~zisk \$F na základě celkového pořadí v~semináři či pořadí v~kategorii, případně
by mohl být systém kombinovaný. Po uzávěrce série by byly připsány body na 
virtuální účty účastníků, které by byly provázány s~jejich uživatelskými účty.
Pokud by si pak \uv{našetřili} dostatek \$F na požadovanou odměnu, pak by si mohli
objednat požadovanou odměnu pomocí elektronického obchodu. Odměnu by si
pak mohli převzít buď na soustředění, nebo by si ji mohli nechat poslat poštou.

Jak již bylo zmíněno, by to byl značně komplikovaný systém. Jeho část by sice
měla probíhat automaticky, ale musel by nejprve vzniknout elektronický systém,
organizátoři by museli evidovat všechny odměny a~v~neposlední řadě by museli být 
účastníci o~změně systému včas informováni. Tento systém tedy pravděpodobně
nebude zaveden dříve jak ve školním roce 2015/16.

Vzhledem k~předchozí části \uv{Hodnotné ceny} by mohl být tento systém kombinován
například s~tím, že nejlepší tři řešitelé v~ročníku dostanou kromě těchto menších 
odměn i~nějaké velké odměny.

\subsection{Systém bodování}

\subsubsection{Zvýšení bodového maxima u~úloh}

V~rámci vylepšení FYKOSu by bylo možné se inspirovat dceřiným korespondenčním
seminářem Výfuk, který zvýšil bodová maxima u~svých úloh. Přináší to 
výhodu v~tom, že organizátor pak může účastníkovi přidělit alespoň jeden
bod za to, že měl snahu sepsat řešení úlohy, i~když bylo fyzikálně špatně
a přitom účastník nezíská značnou část z~celkového počtu bodů.
Zejména u~jednoduchých úloh, kde bývá bodové maximum 2 body, nastává to, že 
řešitel dostane jeden bod za částečné řešení, což je polovina maxima. Pokud
je pak v~kategorii 1. či 2. ročníků, takto automaticky získává 2 body.  
Pokud by se bodové maximum zvýšilo na dvojnásobek, organizátor by mohl 
nastavit rozdíl mezi částečným řešením, které by nevedlo k~cíli a~téměř dořešenou
úlohou s~jednou větší chybou.

Na druhou stranu zvýšení bodového maxima může vést k~tomu, že organizátoři budou
méně ochotní dávat plný počet bodů a~vždy alespoň jeden strhnou za formální chyby,
i když by to při nižším maximu neudělali. To by pak mohlo poškozovat lepší řešitele.
Bodová maxima pro první sérii školního roku 2014/15 jsou již nastavena. 
První rozumný okamžik, kdy by bylo možné 
systém změnit, je až na další školní rok.
V~tomto čase může proběhnout další diskuze o~(ne)výhodách změny systému.

\subsubsection{Bodové zvýhodnění mladších ročníků}

Bylo zjištěno, že část řešitelů ani neví o~bodovém 
zvýhodnění kategorie 1. a~2. ročníků.
Většina z~těch, co o~něm ví, sice s~tím, že existuje souhlasila, ale i~tak by bylo 
možné systém vylepšit. Otázkou je, jakým způsobem systém upravit. Nabízí se několik
variant i~s~odůvodněním:

\begin{itemize}
	\item Systém nechat tak, jak je. Větší část účastníků si na něj již zvykla 
	a~časté změny účastníky matou.
	\item Rozšířit systém i~na kategorii 3. ročníků a~současně udělat kroky ve
	zvýhodňování pozvolnější. Například tak, že kat. 1. ročníků
	se budou násobit dvěma první tři úlohy, kat. 2. ročníků úloha 2 a~3, kat. 3.~roč.
	pak pouze úloha 3. Tento systém by byl ve zvýhodňování pozvolnější. Nicméně
	úloha číslo 3 mívá bodové maximum na 3 či 4 bodech. To by de facto znamenalo, že 
	by se bodové zvýhodňování u~1. ročníků prakticky zdvojnásobilo. Uvedené pořadí úloh
	u~zvýhodňování je sestavené tak, aby byly jednodušší úlohy motivací převážně pro
	mladší. Bylo by možné vymyslet i~jiné pořadí zvýhodňovaných úloh, ale toto asi nejlépe
	vyjadřuje filosofii, se kterou bylo zvýhodňování zavedeno.
	Nicméně tento systém je o~něco složitější a~pravděpodobně nepřináší 
	mnoho přínosů. 
	\item Omezit zvýhodňování kat. 2. ročníku. V~rámci této varianty jsou dvě 
	možnosti:
	\begin{itemize}
		\item Zcela zrušit bodové zvýhodnění pro 2. ročník. Tím se neodstraní
		ale ten skok, který ve zvýhodňování je, ale pouze posune.
		\item Zvýhodňovat 2. roč. pouze u~2. úlohy, která by měla být o~něco složitější
		než 1. úloha.
	\end{itemize}
	\item Systém zvýhodňování nižších ročníků zcela zrušit. Tím by se ale stalo
	pro kat. 1. a~2. ročníků složitější získání titulu úspěšného řešitele.
\end{itemize}

Osobním názorem autora práce je, že nejlepší verzí je ponechat současný systém,
pokud se neobjeví silné argumenty, proč systém 
nějakým způsobem změnit. Případně pokud
někoho nenapadne nějaký jiný účinný a~přitom jednoduchý systém.


\subsection{Soutěž škol}

Zajímavým nápadem, se kterým přišel jeden z~respondentů elektronického
dotazníku, jak motivovat středoškolské učitele 
více k~tomu, aby FYKOS doporučovali svým
žákům, je uspořádat soutěž pro školy. 
V~soutěži by vyhrála buď škola, ze které by byl
největší počet řešitelů (podmínkou zisku alespoň nějakého počtu bodů), nebo škola,
jejíž řešitelé by získali největší bodový součet.
Vítězná škola či vítězné školy by pak získaly poukázky na nákup fyzikálních pomůcek.

Problémem je ovšem v~první řadě financování. Pro seminář by to byla jednak další 
finanční zátěž jednak se ukazuje jako složitá operace předat jinému subjektu 
předmět s~cenou vyšší jak 1$\,$000,- Kč. Vzhledem k~tomu, že by se mělo 
jednat o~motivaci pro školy, pak by musela být hlavní cena alespoň zhruba
10$\,$000,- Kč, aby bylo možné za to pořídit alespoň nějakou ne zcela jednoduchou 
pomůcku. Teoreticky by bylo zajímavé najít partnera, který by poukázky poskytl 
za to, že by byl propagován FYKOSem.

Dalším problémem je, že někteří řešitelé by pravděpodobně byli proti tomu, aby 
jejich škola něco získala za to, že oni sami se účastní soutěže, když je vůbec 
nepodporuje. Proto by bylo vhodné, kdyby přihlášku do soutěže podávali za školu 
řešitelé, případně by někde udělovali souhlas (resp. měli možnost vyjádřit
nesouhlas) s~tím, že se jejich body započítávají do bodů pro jejich školu.


\subsection{Způsob odevzdávání úloh}

Jak již bylo zdůvodněno v~části 5.2.7, v~rámci elektronického příjmu 
řešení není vhodné uvažovat o~rozvolnění přijímaných formátů souboru.
Dále také bylo zdůvodněno, že by nebylo vhodné zrušit možnost přijímání 
řešení klasickou poštou.

Nicméně většina řešitelů odevzdává svoje úlohy v~elektronické formě. 
V~tom případě by mohlo stát za úvahu změnit systém opravování z~opravování
pa\-pí\-ro\-vých (vytištěných) řešení na opravování na počítači či tabletu. 
Opravující organizátoři by dostali místo složky s~vytištěnými řešeními
odkaz na místo, kde by byly soubory, které by měli opravit. Ty 
by opravili a~okomentovali na počítači a~vrátili zpět organizátorovi,
který by se staral o~distribuci úloh, či ještě lépe nahráli 
samostatně zpět do systému na stránkách. Na stránky by se pak
mohli přihlásit jednotliví řešitelé a~podívat se na svá opravená řešení.
Na jednu stranu by to mohlo být výrazné zlepšení v~tom, že by se ušetřila
část financí za tisk. Dále by se teoreticky měly dostat úlohy rychleji 
organizátorům a~pak i~opravené zpátky účastníkům. Vyžadovalo by to 
však všechny opravující organizátory naučit pracovat v~programu, 
který umožňuje vkládání poznámek do souborů typu pdf. Dalším značným 
úskalím by byl souběžný příjem elektronických řešení a~příjem uploadem. 
Řešení došlá poštou by se pak musela skenovat a~pravděpodobně by 
se při zavádění tohoto systému a~následně opět vytisknout 
opravená, aby mohla být poštou navrácena 
řešitelům. Takže by se systém pro organizátory zkomplikoval.