\section{Vylepšení jednotlivých akcí FYKOSu}


\subsection{FYKOSí Fyziklání}

\subsubsection{Termín soutěže}

Každý rok si stěžuje několik málo učitelů, že jim termín FYKOSího
Fyziklání (pátek kolem 14. února)
padne do termínu Jarních prázdnin. Bohužel, s~touto připomínkou není FYKOS
schopen nic provést. Termín je volen tak, aby byl posledním všedním dnem
zkouškového období zimního semestru, aby většina organizátorů měla čas a~aby 
bylo možné jednoduše zamluvit učebny potřebné pro konání soutěže (tj. všechny 
učebny v~dotčených budovách). Současně se jedná o~termín, který je mimo období,
ve kterém probíhá většina soutěží olympiádního typu. Termín se také
kryje vždy pouze s~prázdninami jedné šestiny republiky a~rok co rok se části,
které mají prázdniny přes tento termín, střídají. Organizátoři by samozřejmě byli rádi,
kdyby se termín soutěže nekryl s~ničím jiným, ale to, bohužel, nelze jednoduše
zajistit.


\subsection{Fyziklání online}

\subsubsection{Termín soutěže}

V~roce 2013 byl termín stanoven nešikovně na 5. prosince od 17.00 do 20.00, 
kdy kolidoval s~oslavami sv. Mikuláše. Na problém byli upozorněni organizátoři
až několik týdnů před soutěží, kdy již termín nebylo vhodné změnit,
protože byli již přihlášení účastníci, kteří s~termínem počítali.
Kolize byla způsobena tím, že FYKOS chce soutěž 
pořádat ve čtvrtek týden po Dnu otevřených dveří 
MFF~UK (dále DOD) a~nikdo si neuvědomil,
že tentokrát to připadá na tento svátek. V~roce 2014 čtvrtek po DOD připadá na 
4.~prosince. Další roky na to budou organizátoři pamatovat, aby se tento problém 
neopakoval.


\subsection{Týden s~aplikovanou fyzikou}

\subsubsection{Opakování zahraniční formy TSAFu}

Vzhledem k~tomu, že TSAF do CERNu byl účastníky velice dobře hodnocen
a~že mezi těmi, kteří v~dotazníku preferovali pouze jednu formu pořádání
TSAFu, byli v~převaze příznivci jeho zahraniční variantu, tak
organizátoři uvažovali, jak umožnit uspořádání akce. Jako problém se ukazuje
její cena. Buď bude z~větší části za odměnu, účastníci budou mít akci levnou, 
ale pak ponese velkou část nákladů MFF~UK. Alternativou by bylo nechat 
zaplatit účastníky téměř celé náklady akce. Ale v~rámci drobných
průzkumů, které byly mezi řešiteli prováděny, se ukazuje, že takovou 
částku by pravděpodobně nebylo ochotno zaplatit tolik účastníků, aby byl zaplněn
autobus.

Z~výše uvedených důvodů bylo rozhodnuto vyzkoušet podat grantový projekt 
v~rámci programu Erasmus+\footnotei,{\url{http://www.naerasmusplus.cz/cz/}}
kterým by bylo zajištěno financování většiny nákladů akce. 
Program Erasmus+ je následníkem původního programu Mládeže v~akci
na léta 2014 až 2020. K~termínu uzávěrky 30.~dubna 2014 byl podán 
projekt\footnote{Autorem tohoto projektu je autor této práce.}
\textit{Science Trip through Germany}, který by měl celý proběhnout 
v~Německu v~několika městech -- Drážďanech, Hamburku, Berlíně a~Mnichově.
Akce by měla být v~termínu 11.~až 17.~listopadu 2014
V~rámci programu by měli účastníci navštívit jak významná místa německého výzkumu,
technická muzea a~další německé zajímavosti.
Polovinu účastníků by měli tvořit čeští účastníci a~polovinu pak němečtí 
účastníci partnerské organizace. Výsledky projektu budou kvůli zpoždění 
vyhodnocování projektů známy až po 23. červenci 2014, proto 
zde není uvedena informace o~výsledcích výběrového řízení.


\subsection{Přednášky FYKOSu pro středoškoláky}

\subsubsection{Větší provázanost s~úlohami sérií}

Zajímavý námět, jak zatraktivnit přednášky pro středoškoláky, je 
dávat do série vždy jednu úlohu, ke které se budou moci řešitelé naučit postup 
v~přednášce. To by mělo zvýšit motivaci řešitelů se na aktuální přednášku podívat.
Neměl by zde ovšem být vypočítán přesně zadaná úloha do série, ale příklad,
který je podobný.

Otázkou ovšem je, jak upozornit na to, že jsou úlohy takto provázané s~přednáškami.
Dobrou cestou by mohlo být dát upozornění přímo k~zadání úlohy. Tento návrh
nebyl mezi organizátory před odevzdáním práce diskutován 
a~je otázkou, jestli se bude 
realizovat a~případně jestli se bude realizovat od školního roku 2014/15 či až 
dalšího.

\subsubsection{Zvané přednášky pro školy/kroužky}

Možností, jak povědomí o~FYKOSu šířit mezi další potenciální účastníky a~současně
popularizovat fyziku by mohlo být zveřejnit možnost \uv{objednat si} přednášku
od FYKOSu. Většina přednášky by mohla být na nějaké zájemci vybrané téma 
a~její menší část by mohla být věnována informacím o~FYKOSu a~MFF~UK.

Možnou realizací by mohlo být, že by náklady na přednášejícího a~jeho dopravu nesl 
FYKOS a~ti, kdo by si přednášku objednali by museli zajistit přednáškovou
místnost, techniku a~zaručit se, že by se přednášky účastnilo např. alespoň
25 zájemců. Ovšem v~případě, že by značnou část nákladů hradil FYKOS, pak 
by byl jenom omezený počet přednášek v~průběhu roku. Objednavatelem by mohla být
škola, učitel, vedoucí kroužku či i~řešitel FYKOSu -- kdokoliv, kdo by se 
zaručil za dodržení podmínek těchto přednášek.

Tato forma by pravděpodobně mohla být pro školy zajímavější než forma,
která se zkoušela v~malém rozsahu na začátku akademického roku 2011/12.
Tehdy byla rozeslána na několik pražských škol nabídka s~tím, že 
by přišli organizátoři více korespondenčních seminářů MFF~UK, řekli by 
něco o~fungování korespondenčních seminářů, o~jejich úlohách a~mohli
by poskytnout i~besedu o~studiu na MFF~UK. Osloveno bylo pouze sedm 
škol a~pouze jedna z~nich měla zájem. Částečně to bylo způsobeno 
tím, že se nepřihlásil dostatek organizátorů a~bylo těžké nalézt
průnik, kdy mohlo na nějakou školu přijít více organizátorů z~různých seminářů.

Výše uvedený návrh nebyl mezi organizátory FYKOSu 
v~době před odevzdáním této diplomové práce 
projednán a~jeho realizace a~forma realizace závisí i~na roz\-poč\-to\-vých 
podmínkách ze strany MFF~UK.
