\chapter*{Předmluva}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Předmluva}

Téma této práce vyplynulo z~mých vlastních zkušeností a~aktivit, na nichž jsem
se podílel v~letech předcházejících výběru tématu diplomové práce 
a~v~okamžicích jejího výběru.
Od nástupu na vysokou školu (do oboru obecná fyzika) jsem se věnoval
organizaci různých fyzikálních popularizačních a~propagačních
aktivit, a~to zejména pro středoškoláky. Nejvíce jsem se věnoval 
právě Fyzikálnímu korespondenčnímu semináři, jehož hlavním
organizátorem jsem se stal v~průběhu druhého ročníku bakalářského studia. 

Když jsem uvažoval o~tématu diplomové práce, přemýšlel jsem, čím
bych mohl přispět vědeckému poznání a~současně se věnovat něčemu příbuznému, čemu 
jsem se věnoval doposavad. Po diskuzi s~Vojtěchem Žákem jsem si uvědomil, že
sice Fyzikální korespondenční seminář běží již řadu let, ale funguje 
bez nějakého dalšího rozměru ve směru systematického sběru dat 
a~zpětné vazby od účastníků. Za dobu svého fungování
rozvinul FYKOS spoustu akcí. Na těchto akcích sice FYKOS většinou získával nějakou
zpětnou vazbu, ale tato zpětná vazba se obvykle týkala pouze jedné
konkrétní akce a~některých konkrétních hledisek a~nešla hlouběji
z~hlediska např. návaznosti na další akce 
a~nebyla dělána vždy systematicky a~málokdy se týkala samotné
korespondenční části semináře. Proto vzniklo téma
\textit{Fyzikální ko\-res\-pon\-den\-ční seminář na MFF~UK -- reflexe 
a~rozvoj}.

Současně jsem si také uvědomil, že na témata kolem korespondenčních
seminářů zatím nebyly sepsány prakticky žádné práce, respektive se spíše
semináře samy propagovaly občas nějakými texty, ale  
neexistují ucelenější a~komplexnější informace o~seminářích. 
Jako jediná témata závěrečných prací v~rámci MFF~UK bylo pouze rozpracování
seriálů nějakých seminářů. To bylo
další motivací, proč se věnovat tomuto tématu a~sepsat část práce,
která je sice částečně úvodem před dalším textem, ale současně
je první komplexnější prací o~FYKOSu.

Téma je důležité i~z~hlediska fakulty, která vkládá do organizace 
korespondenčních seminářů nemalé finanční prostředky, které slouží 
pro organizaci seminářů, soustředění a~dalších akcí. V~současné 
době se také stále více hovoří o~(finanční) efektivitě akcí 
v~získávání nových studentů. Efektivita korespondenčních seminářů
a~táborů MFF~UK bude v budoucnosti pravděpodobně měřena vynaloženými financemi
na jednoho získaného studenta. Práce se sice nevěnuje přímo této finanční efektivitě,
zajímá se o~to, jaká část respondentů průzkumu začala studovat na MFF~UK.
Také byla v~jejím rámci jedinečná možnost získat od studentů, 
kteří šli studovat na jinou vysokou školu než na MFF~UK,
zjistit informace o tom, co je vedlo k~výběru jiné 
školy a~proč si MFF~UK nevybrali.