\secwithtoc{Příloha III: Ukázky úloh ze sérií FYKOSu}

Následující příloha je věnovaná ukázkám jednotlivých typů úloh FYKOSu
(popis jednotlivých typů úloh je v~části 1.3.4).
Úlohy jsou vybrané s~ohledem na to, aby byly převážně zastoupeny úlohy, 
ke kterým má vztah autor této práce (K. K.), tj. vytvořil jejich vzorové
řešení či navrhl jejich zadání. 

U~některých úloh jsou uvedené komentáře k~došlým řešením. Tento text 
bývá sepsán organizátorem po opravení úloh, ale ještě před jejich 
odesláním řešitelům. Dostanou ho jako součást autorského řešení 
v~brožurce. Do ročenky se pak tento text zpravidla vypouští. Využívá 
se zejména u~experimentálních a~problémových úloh, kde je možné zvolit
více možných postupů.

%Aby byl vzorek těchto ukázkových úloh 
%reprezentativnější, je do výběru umístěno i~několik dalších 
%úloh bez vztahu ke K.~K. 
%Nejčastějšími úlohami, které
%K.~K. jako autorovi zadání byly vybrány do sérií FYKOSu, z~hlediska 
%fyzikálních oborů jsou ty s~astrofyzikální tematikou.

%%%%% Jednoduché %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\subsecwithtoc{Jednoduchá -- 24-I-1 b) -- sesterská planeta}
% není zpracované \input{ulohy/uloha24I1b} %napsal jsem vzorák, ale další astro

\subsecwithtoc{Příloha III -- A: Jednoduchá úloha -- 24-IV-1 a) -- napnutá struna}
\input{ulohy/uloha24IV1a}

%\subsecwithtoc{Jednoduchá úloha -- 26-I-1 -- tlustý papír}
%\input{ulohy/uloha26I1}

%\subsecwithtoc{Jednoduchá úloha -- 26-II-2 -- hollow Earth}
%\input{ulohy/uloha26II2} %je to sice zpracované, ale podobné, co další úloha 27-VI-1 

\subsecwithtoc{Příloha III -- B: Jednoduchá úloha -- 27-I-1 -- zlatá přehrada}
\input{ulohy/uloha27I1} 

\subsecwithtoc{Příloha III -- C: Jednoduchá úloha -- 27-VI-1 -- antijádro}
\input{ulohy/uloha27VI1}

%%%%% Normální %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\subsecwithtoc{Normální úloha -- 24-IV-2 -- hoď ho do Slunce!}
%napsal jsem vzorák, ale další astro

\subsecwithtoc{Příloha III -- D: Normální úloha -- 24-VI-4 -- konečné řešení otázky glo\-bál\-ní\-ho oteplování}
\input{ulohy/uloha24VI4}

%\subsecwithtoc{Normální úloha -- 25-I-4 -- drrrrr}
%\input{ulohy/uloha25I4}

\subsecwithtoc{Příloha III -- E: Normální úloha -- 25-VI-5 -- běh na přednášku z~eugeniky}
\input{ulohy/uloha25VI5}

\subsecwithtoc{Příloha III -- F: Normální úloha -- 27-II-3 -- týrání pístu}
\input{ulohy/uloha27II3}

%\subsecwithtoc{Normální úloha -- 27-V-4 -- trojúhelníkový odporníček}
%\input{ulohy/uloha27V4}

%%%%% Problémová %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\pagebreak
\subsecwithtoc{Příloha III -- G: Problémová úloha -- 25-V-P -- světelný meč}
\input{ulohy/uloha25VP}

%\subsecwithtoc{Problémová úloha -- 26-II-P -- gravitace si žádá větší slovo}
%\input{ulohy/uloha26IIP}

\pagebreak
\subsecwithtoc{Příloha III -- H: Problémová úloha -- 26-IV-P -- Mrazík}
\input{ulohy/uloha26IVP}

%\subsecwithtoc{Problémová -- 27-IV-P -- to pravé gravitační zrychlení}
% docela zajímavá, ale asi podobná zase předchozím

%%%%% Experimentální %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsecwithtoc{Příloha III -- I: Experimentální -- 24-V-E -- strunatci}
\input{ulohy/uloha24VE}

\subsecwithtoc{Příloha III -- J: Experimentální -- 25-I-E -- brumlovo \mbox{tajemství}}
\input{ulohy/uloha25IE}

\subsecwithtoc{Příloha III -- K: Experimentální -- 25-II-E -- čočkování}
\input{ulohy/uloha25IIE}
