\chapwithtoc{Úvod}

Výuka fyziky na středních školách patří k~základním zdrojům
informací a~vz\-dě\-lá\-vání žáků v~této oblasti. Pro nadané žáky, zvídavé či pro
ty, jejichž příprava na střední škole ve fyzice nedosahuje jejich potřeb,
je vhodné nabídnout možné doplnění a~alternativy. Za tímto účelem 
již více jak dvacet sedm let působí v~této oblasti Fyzikální 
korespondenční seminář, jemuž je věnována tato diplomová práce.
Cíle diplomové práce byly zadáním stanoveny takto:

\begin{enumerate}
	\item Charakterizovat FYKOS pořádaný 
	MFF UK, jeho cíle, metody práce a~jeho náplň.
	\item Zajistit systematickou zpětnou vazbu od současných a~bývalých účastníků semináře.
	\item Zjistit studijní, příp. profesní vývoj účastníků.
	\item Zpracovat a~vyhodnotit informace obdržené od účastníků.
	\item Na základě zjištěných informací navrhnout konkrétní možnosti dalšího 
	směřování a~rozvoje FYKOSu. 
\end{enumerate}

Jednotlivé cíle byly rozpracovány v různých částech práce. V rámci jednotlivých
bodů jsou uvedena témata, která jsou dále v práci řešena. V závorkách jsou pak
uvedena čísla částí práce, které jsou tématu věnována.

\begin{enumerate}
	\item 
    Charakterizace FYKOSu jako celku a jeho cíle jsou uvedeny 
    v~podkapitole 1.2. Dále jsou v~první kapitole 
    charakterizovány všechny části FYKOSu --
	jak jeho korespondenční část (1.3) a~soustředění (1.4),
	které jsou jeho hlavními a~nejdéle provozovanými 
	činnostmi, tak i~jeho další akce -- 
	Den s~experimentální fyzikou (1.5.1), Týden 
	s~aplikovanou fyzikou (1.5.2), FYKOSí 
	Fyziklání (1.6.1), Fyziklání online (1.6.2) 
	a~Přednášky pro středoškoláky (1.7).
    Do práce byla umístěna 
	i~charakteristika korespondenčního semináře Výpočty fyzikálních úkolů (1.8),
	který je dceřiným seminářem \mbox{FYKOSu}, 
	ale v~současnosti pod něj již organizačně nespadá.
	Taktéž byla popsána stručně historie FYKOSu (1.9).
	
	Navíc jsou analyzována a~diskutována statistická data o~řešitelích 
	sérií \mbox{FYKOSu}, na jejichž základě byly učiněny závěry, které jsou uvedeny
	v~kapitole~2.
	
	\item Systematická zpětná vazba byla získána jak od současných a~bývalých
	řešitelích semináře, tak navíc od jeho organizátorů. 
	Cíle a~metody zpětné vazby jsou popsány ve~3. kapitole. Popis
	průběhu interview a~výsledky osmnácti 
	provedených interview jsou obsahem 4. kapitoly.
	Dále jsou popsány jednotlivé části dotazníkového šetření -- pilotáž (5.1),
	elektronický dotazník (5.2) a~stručný elektronický dotazník (5.4). 
	Část odpovědí respondentů v~pilotáži a~v~elektronickém dotazníku
	byla porovnána, aby byla určena reliabilita elektronického dotazníku (5.3).
	
	\item Údaje o~studijním a~profesním vývoji bývalých účastníků FYKOSu 
	zjištěné pomocí dotazníků a~interview byly zpracovány ve zvláštních
	kapitolách o~studijním (6. kap.) a~profesním vývoji (7. kap.).
	
	\item Zpracování získaných údajů je uvedeno v~kapitolách 
	4 a~5 (viz 2. bod výše).
	
	\item Na základě realizované zpětné vazby a~osobních zkušeností
	autora byla navržena možná vylepšení FYKOSu (8.~kap).
\end{enumerate} 

Přínosy této práce dle mého názoru spočívají v~několika bodech. 
Za prvé se jedná o~první veřejně dostupné shrnutí všech aktivit 
FYKOSu a~to včetně pohledů organizátora na jejich průběh.
Z~velké části se 
jedná o~zcela původní práci, protože k~dnešnímu datu existují
pouze spíše stručné propagační informace o~jednotlivých aktivitách, případně
interní návody k organizaci některých akcí.

Dalším přínosem může být, že se 
jedná o~první celistvější a~hlubší zpětnou vazbu účastníků FYKOSu, která byla
zaměřena na delší časový úsek semináře 
a~ve větší míře na jeho korespondenční část. 
Dále jde o~první průzkum, který se zaměřil 
na studijní a~profesní vývoj účastníků FYKOSu. Ten je  
podle mého názoru zajímavé studovat
podrobněji, protože je možné na jeho základě hodnotit plnění cílů semináře
a~korigovat jeho úspěšnost. Jedním z~hlavních cílů FYKOSu je totiž 
motivovat středoškoláky ke studiu na MFF~UK.

V~neposlední řadě se jedná o~jednu z~mála prací, 
která se vůbec týká korespondenčních
seminářů jako takových. Práce tak může posloužit jako inspirace pro přípravu
systematické zpětné vazby u~jiných korespondenčních seminářů 
či podobných soutěží. Jiné korespondenční semináře, případně
i~noví zájemci o~vytvoření nového semináře se 
mohou fungováním FYKOSu také inspirovat.

V~rámci práce vzniklo také větší množství námětů, které mohou FYKOSu
posloužit pro lepší práci s~řešiteli v~dalších letech, zvyšovat jejich motivaci
k~řešení FYKOSu a~ke studiu na MFF UK.