\subsubsection{Zadání}
Frekvence kmitů napjaté struny závisí na její délce~$l$, síle~$F$,
kterou je struna napjatá, a~na délkové hustotě~$\rho_l$. 
Určete z~těchto údajů vzoreček pro frekvenci struny pomocí 
rozměrové analýzy.

\begin{flushright}
\textit{Původ zadání: Karel Kolář\\
Autor řešení: Lukáš Ledvina}
\end{flushright}
 
\subsubsection{Řešení}
Rozměrová analýza je velmi silný nástroj pro odhadnutí chování
nějakého systému, pokud víme, pouze na čem by zkoumaná veličina
mohla záviset. 

Rozměrová analýza je také velmi dobrou kontrolou 
správnosti výsledku. Známe-li totiž jednotku, která nám má vyjít
a dosadíme-li do vzorce ty, které v~něm vystupují, musí být 
výsledkem ona očekávaná jednotka. Když není, určitě jsme udělali 
chybu.
 
Nyní se ale již zaměřme na náš problém. Ze zadání víme, že 
frekvence by měla záviset na~délce~$l$, síle~$F$ 
a~hustotě~$\rho_l$. Proto můžeme psát
$$
	f = l^\alpha F^\beta \rho_l^\gamma\,.\label{R24S4U1_freq}
$$
Budeme hledat koeficienty~$\alpha$, $\beta$ a~$\gamma$ tak,
aby rozměr levé i~pravé strany byl týž. Pokud bychom 
našli více možností, může být frekvence rovna libovolné lineární 
kombinaci výrazů~\ref{R24S4U1_freq}. 
 
Najděme nejprve rozklad veličin ze zadání do jednotek SI:
\eq[m]{
	[l]    &= \jd{m}\,,\cr
	[F]    &= \jd{kg.m.s^{-2}}\,,\cr
	[\rho] &= \jd{kg.m^{-1}}\,,\cr
	[f]    &= \jd{s^{-1}}\,.
}
Aby se rovnaly rozměry veličin na levé a~pravé straně 
výrazu~\ref{R24S4U1_freq}, musí se rovnat mocniny u~všech
různých veličin z~SI. Proto dostáváme soustavu rovnic:
$$\setbox0\vbox{%\nointerlineskip 
 \halign{\hfil # & \tabskip=-3pt \hfil # &#\hfil\cr %tady se definují sloupce
kg:               &  $0 =$       &    $\beta+ \gamma\,,$   \cr 
m:               &  $0 =$       &    $\alpha+\beta-\gamma\,,$   \cr 
s:               &  $-1 =$       &    $-2\beta\,.$   \cr 
}} 
\dimen0\wd0% 
\vbox{
\medskip 
\box0}% 
$$
Vyřešením soustavy dostáváme~$\alpha = -1$, $\beta = 1/2$ 
a~$\gamma = -1/2$. Proto můžeme napsat výsledek
$$
	f = \frac{C_0}{l}\sqrt{\frac{F}{\rho_l}}\,.
$$
Hodnotu konstanty~$C_0$ nám však rozměrová analýza neumožňuje 
zjistit, závisí totiž na tom, kolikátá 
harmonická frekvence je na struně naladěna.

