\reseni{strunatci}
Vytvořte si zařízení, na kterém bude moci být upevněna struna 
(či gumička) s~proměnlivou délkou tak, že bude napínána stále 
stejnou silou. Prozkoumejte, jak se mění hlavní frekvence 
vydávané strunou (či gumičkou) v~závislosti na délce struny. 
Na zpracování zvuku můžete použít například program Audacity. 
\puvod{Karel chtěl zadat něco z~akustiky}
\koneczadani

\section{Teorie}
Příčné vlny se šíří v~napjaté struně přibližně rychlostí
$$
	v = \sqrt{ \frac{\sigma}{\rho} }\,,
$$
kde $\sigma$ je napětí ve struně a~$\rho$ je hustota materiálu 
struny. Vzhledem k~tomu, že napjatá gumička je podobná struně, 
můžeme aplikovat tento vzoreček i~na náš experiment.

Jsou dvě možnosti, jak podle zadání zatížit gumičku. Buď tak, že 
máme zatíženou stále stejnou délku pružiny, ale měníme délku, 
na které pružina vibruje (např. pomocí kladky), nebo zatěžujeme 
pouze délku, na které pružina vibruje, a~jenom nezbytně krátký 
úsek pro zavěšení přes kladku. V~obou případech ovšem, při 
použití stejné hmotnosti závaží, mělo být napětí v~gumičce 
stejné, protože to závisí pouze na hmotnosti a~na průřezu 
gumičky, který považujeme za konstantní. 
Označme délku mezi upevněním gumičky a~vrchem
kladky, přes kterou je zavěšené závaží, jako $l$.

Frekvence $f_k$, které se brnknutím na gumičku vybudí, budou 
odpovídat vlnovým délkám~$\lambda_k$ a~rychlosti šíření vln
v~materiálu vztahem
$$ 
      f_k = \frac{v}{\lambda_k}\,,
$$
kde $f_k$ označuje $k$-tou harmonickou frekvenci. Vlnové délky 
vypočteme z~předpokladu, že na okrajích, kde je gumička upevněná,
bude nulová výchylka v~každém čase a~bude tam tedy uzel. Z~toho
vyplývá, že se do kmitající délky pružiny $l$ musí vejít 
celočíselný počet půlvln.
$$
l = k \frac{\lambda_k}{2} .
$$
Z~toho pak pro frekvence vyplývá celkový vztah
$$
f_k =  \sqrt{\frac{\sigma}{\rho}}  \frac{1}{\lambda_k} = 
\sqrt{\frac{\sigma}{\rho}} \frac{k}{2 l} = v \frac{k}{2 l} ,
$$
kde $v/2$ je konstanta, kterou budeme fitovat ve 
zpracování měření.


\section{Postup měření}
Při měření byla využita kladka, jak již bylo zmíněno v~teorii. 
Pro co nejlepší určení délky gumičky byla použita co nejmenší 
kladka s~poloměrem $"1,0 cm"$. Pro všechna měření byla použita
jedna obyčejná kancelářská gumička. Závaží, kterým byla zatížena, 
mělo hmotnost $m = "200 g"$. Nejprve byla gumička na jedné straně
upevněna a na druhé straně bylo přes kladku zavěšeno volně 
závaží. Pak byla kladka zafixována, aby se v~průběhu kmitů 
gumičky příliš nepohybovala. Měření délky probíhala pomocí 
obyčejného pravítka s~dílky po $"1 mm"$, ale vzhledem k~tomu, že 
místo upevnění gumičky a místo vrchu kladky není zcela přesně
určující části pružiny, na které pružiny kmitá, bereme chybu 
měření jako $"0,5 cm"$.

Zvuk gumičky byl měřen pomocí mikrofonu připojeného na počítač
a~zvuk byl zaznamenáván pomocí programu Audacity, kde posléze
probíhala spektrální analýza zvuku. Vždy bylo naměřeno více 
brnknutí, z~nichž pak 3 byla analyzována. Zaznamenány byly
první nejvýraznější frekvence vyšší než cca $"100 Hz"$, protože 
mikrofony v~oblasti nízkých frekvencí nejsou příliš přesné 
a~hlavně protože okolo $"50 Hz"$ se objevoval zvuk, který
jednak nezávisel na délce $l$, navíc se vždy objevoval 
i~v~oblastech záznamu zvuku, kde nebylo na gumičku brnkáno 
a~nejpádnějším argumentem je, že právě tato frekvence je 
v~elektrické síti a proto se mám může objevit relativně 
pravděpodobně jako šum.

Na obrázku~\ref{R24S5U6_spec}
můžete vidět ukázku spektrální analýzy zvuku v~Audacity.
Zvolili jsme velikost okna $8192$ vzorků, protože při nižších hodnotách jsme
nedosahovali dostatečného frekvenčního rozlišení (nakonec bylo zhruba~$"2 Hz"$).
Logaritmickou stupnici jsme použili z~důvodů jednoduššího odečítání hodnot.

Při každém nastavení délky byly
vybrány tři brnknutí a~z~odečtených hodnot frekvencí, které si 
odpovídaly, byl vypočten aritmetický průměr.

\obr c()[MP(), reseni5-6/reseni5-6-spec.2,R24S5U6_spec]%
{Ukázka spektrální analýzy zvuku pro nastavení $l = "24 cm"$ při délce gumičky $"41 cm"$}{}

\section{Výsledky}
Naměřená data pro gumičku, kde bylo zavěšeno závaží ve 
vzdálenosti $"41 cm"$ od upevnění, jsou v~grafu~\ref{R24S5U6_obr1} 
a data pro závaží upevněné za kladkou jsou v~grafu~\ref{R24S5U6_obr2}.
V~obou grafech jsou nafitované frekvence přes parametr
rychlosti, který považujeme za neznámý. Většinou bylo 
měřeno prvních 5 frekvencí, které byly přibližně
celočíselným násobkem první frekvence (resp. 1, 2, 3, 4 
a~5násobkem), z~čehož můžeme usuzovat, že se opravdu jedná o~prvních
pět harmonických frekvencí vydávaných gumičkou. Všechny 
nafitované závislosti odpovídají (podle výpočtu metodou 
nejmenších čtverců v~Gnuplotu) s~odchylkou menší než $2\%$
nepřímo úměrné závislosti frekvence na délce $l$.


$$\setbox0\vbox{\nointerlineskip 
 \halign{\strut \vrule \ \hfil # \vrule & \ \hfil # \vrule & \ \hfil # \vrule\cr
\noalign{\hrule}
    harmonická & \popi{v_k}{m s^{-1}} &  \popi{v_n}{m s^{-1}} \cr
\noalign{\hrule}
    1.    & $"50,9"$ & $"49,3"$    \cr
    2.    & $"50,8"$ & $"49,4"$     \cr
    3.    & $"50,8"$ & $"49,4"$     \cr
    4.    & $"50,8"$ & $"49,0"$     \cr
    5.    & $"50,9"$ & $"49,2"$     \cr
\noalign{\hrule} 
}} 
\dimen0\wd0% 
\vbox{\vbox{\hfil
Tabulka nafitovaných hodnot rychlostí šíření zvukových vln v~gumičce\hfil}% 
\medskip 
\hfil\box0\hfil}%
$$

V~tabulce můžete vidět hodnoty nafitovaných rychlostí. Jako
$v_k$ je označen tento parametr u~měření s~konstantní délkou
napnuté gumičky, kdežto $v_n$ je pro nekonstantní délku gumičky.
Je vidět, že u~fitů v~rámci jednoho grafu vychází prakticky 
stejná hodnota a pokud srovnáme obě dvě metody, tak se hodnoty
liší jenom zhruba o~$3\%$, což potvrzuje teorii, že by měly
být frekvenční závislosti stejné u~obou metod.

\obr c()[MP(), reseni5-6/reseni5-6-K.0,R24S5U6_obr1]%
{Graf závislosti frekvencí vydávaných gumičkou konstantní délky v~závislosti na vzdálenosti $l$}{}

\obr c()[MP(), reseni5-6/reseni5-6-N.1,R24S5U6_obr2]%
{Graf závislosti frekvencí vydávaných gumičkou 
s~upravovanou délkou (závaží upevněno těsně za kladkou)}{}

\section{Diskuze}
Měření mohlo jednak ovlivnit nepřesné určení délky gumičky, ve
které vznikal zvuk, protože kvůli použití kladky nebylo přesně 
definované místo upevnění.

Další možná chyba mohla vzniknout už kvůli způsobu záznamu zvuku,
protože mikrofon je směrový a zaznamenával tak více zvuk 
z~určité oblasti gumičky. Další vliv mikrofonu je takový, že je 
potřeba, aby v~místě detekce zvuku byla kmitna nebo alespoň aby
se nenacházel v~oblasti uzlu, protože v~uzlu není mikrofon 
schopný měřit (takříkajíc -- nic neslyší). Podobný vliv by mohlo
mít i~to, na kterém místě byla gumička rozkmitaná, protože by se
mohlo stát, že některé frekvence by byly utlumené, ale protože 
byla rozkmitávaná prsty, tak prakticky vždy se vybudily všechny 
frekvence.

Je také možné, že síla nebyla přesně určená závažím, vzhledem
k~tomu, že gumička byla po zatížení zafixována upevněním kladky, 
ale na druhou stranu by nejspíše chyba byla větší, pokud by 
kladka byla volná a mohla by sama kmitat. Pak bychom nejspíše 
generovali i~jiné zvukové frekvence a~ty, které jsme chtěli
pozorovat, by byly posunuté/rozmazané.

Vzhledem k~tomu, že gumička byla relativně dost zatížena, měření
mohlo být ovlivněno i~trvalou změnou jejích fyzikálních vlastností
v~průběhu měření.

\section{Závěr}
Ověřili jsme, že frekvence vydávané gumičkou jsou nepřímo 
úměrné délce gumičky mezi upevněním a kladkou. Také jsme 
pozorovali prvních 5 harmonických frekvencí 
a~z~nafitovaných hodnot jsme
přibližně určili rychlost šíření příčných vln v~gumičce.

\KOLAR

