\reseni{rozcvička}
\roster
\item {\sl napnutá struna}
 
Frekvence kmitů napjaté struny závisí na její délce~$l$, síle~$F$,
kterou je struna napjatá, a~na délkové hustotě~$\rho_l$. 
Určete z~těchto údajů vzoreček pro frekvenci struny pomocí 
rozměrové analýzy.
 
 
\item {\sl dolů}
 
Mějme činku, jejíž závaží mají tvar disků, které jsou blízko 
u~sebe. Tyčku omotáme jednou provázkem a~činku spustíme. Jak 
rychle padá, pokud se nesmýká? Disky mají hmotnost~$m$ 
a~poloměr~$R$, tyčka je nehmotná s~poloměrem~$r$.
\endroster
\puvod{Karel a Jakub}
\koneczadani
 
 
\section{Napnutá struna}
Rozměrová analýza je velmi silný nástroj pro odhadnutí chování
nějakého systému, pokud víme, pouze na čem by zkoumaná veličina
mohla záviset. 

\vfill\eject 
Rozměrová analýza je také velmi dobrou kontrolou 
správnosti výsledku. Známe-li totiž jednotku, která nám má vyjít
a dosadíme-li do vzorce ty, které v~něm vystupují, musí být 
výsledkem ona očekávaná jednotka. Když není, určitě jsme udělali 
chybu.
 
Nyní se ale již zaměřme na náš problém. Ze zadání víme, že 
frekvence by měla záviset na~délce~$l$, síle~$F$ 
a~hustotě~$\rho_l$. Proto můžeme psát
$$
	f = l^\alpha F^\beta \rho_l^\gamma\,.\label{R24S4U1_freq}
$$
Budeme hledat koeficienty~$\alpha$, $\beta$ a~$\gamma$ tak,
aby rozměr levé i~pravé strany byl týž. Pokud bychom 
našli více možností, může být frekvence rovna libovolné lineární 
kombinaci výrazů~\ref{R24S4U1_freq}. 
 
\obr r(0)[MP(),reseni4-1-jojo.1,R24S4U1_obrB]{Činka na provázku}{}
Najděme nejprve rozklad veličin ze zadání do jednotek SI:
$$\vicradkuzar
	[l]    &= \jd{m}\,,\cr
	[F]    &= \jd{kg.m.s^{-2}}\,,\cr
	[\rho] &= \jd{kg.m^{-1}}\,,\cr
	[f]    &= \jd{s^{-1}}\,.
$$
Aby se rovnaly rozměry veličin na levé a~pravé straně 
výrazu~\ref{R24S4U1_freq}, musí se rovnat mocniny u~všech
různých veličin z~SI. Proto dostáváme soustavu rovnic:
% chtěl bych, aby byla označena řádka, čemu odpovídá (kg,m,s)
% ale takhle to nejde
%$$\vicradkuzar
	%\jd{kg}:\quad  0&= \beta+ \gamma\,,\cr
	%\jd{m}: \quad  0&= \alpha+\beta-\gamma\,,\cr
	%\jd{s}: \quad -1&= -2\beta\,.\cr
%$$
%proč je zde taková mezera, že se musí použít záporný tabskip
$$\setbox0\vbox{%\nointerlineskip 
 \halign{\hfil # & \tabskip=-3pt \hfil # &#\hfil\cr %tady se definují sloupce
kg:               &  $0 =$       &    $\beta+ \gamma\,,$   \cr 
m:               &  $0 =$       &    $\alpha+\beta-\gamma\,,$   \cr 
s:               &  $-1 =$       &    $-2\beta\,.$   \cr 
}} 
\dimen0\wd0% 
\vbox{
\medskip 
\box0}% 
$$

Vyřešením soustavy dostáváme~$\alpha = -1$, $\beta = 1/2$ 
a~$\gamma = -1/2$. Proto můžeme napsat výsledek
$$
	f = \frac{C_0}{l}\sqrt{\frac{F}{\rho_l}}\,.
$$
Hodnotu konstanty~$C_0$ nám však rozměrová analýza neumožňuje 
zjistit, závisí totiž na tom, kolikátá 
harmonická frekvence je na struně naladěna.
 
\section{Dolů}
Zvolíme zde jiný, však pro mnohé úlohy velmi silný, nástroj. Tím
bude zákon zachování energie. 
% obrázek situace 
%\vfill\eject

Celá situace je vyobrazena na obrázku~\ref{R24S4U1_obrB}.
Protože nedochází během pohybu k~disipaci energie\footnote{%
Docházelo by k~němu, pokud by bylo vlákno hmotné.}, veškerá 
potenciální energie se změní na energii kinetickou. 
 
Ze zadání víme, že hmotnost celé soustavy je~$2m$, dále
uvažujme, že těžiště se posune dolů o~$h$. Celková změna
potenciální energie je proto
$$
	E\_p = -2mgh\,.\label{R24S4U1_potE}
$$
Znaménko minus je zde proto, že se potenciální energie zmenší.
Nyní ještě vyčísleme energii kinetickou. Ta má dvě
složky:~translační~a~rotační. Uvažujme nyní, že se těžiště pohybuje
rychlostí~$v$ směrem dolů. Úhlová rychlost otáčení joja okolo
těžiště je potom~$\omega = v/r$. Protože se jojo skládá ze 
dvou disků každého o~hmotnosti~$m$ a~poloměru~$R$, platí 
pro jeho moment setrvačnosti $J = 2\cdot \tfrac1{2}mR^2$, konstanta~$1/2$ 
souvisí s~tvarem disků a můžeme ji nalézt např.~v~tabulkách
nebo na~internetu\footnote{\tt http://cs.wikipedia.org/wiki/Moment\underscore{}setrvačnosti}.
% odkaz na: http://cs.wikipedia.org/wiki/Moment_setrvačnosti}
Celková kinetická energie je rovna součtu translační a~rotační 
energie.
$$
	E\_k = E\_t + E\_r = 
		\tfrac12 2m v^2 + \tfrac12 J \omega^2 = 
		\(1+\frac{R^2}{2r^2}\)mv^2\,.\label{R24S4U1_kinE}
$$
Jak jsme již uvedli výše, energie se neztrácí, proto je celková
změna energie nulová, tj.~$E\_k+E\_p = 0$. Z~rovnic~\ref{R24S4U1_potE}
a~\ref{R24S4U1_kinE} vyjádříme rychlost pohybu
$$
	v = \sqrt{\frac{2hg}{1+\frc{R^2}{2r^2}}}\,.
$$
Srovnáme-li tuto rovnici s~rovnicí pro rovnoměrně zrychlený pohyb
$v=\sqrt{2ha}$, můžeme určit zrychlení pohybu
$$
	a = \frac{g}{1+\frc{R^2}{2r^2}}\,.
$$
\LEDVINA

